{"id":1071,"date":"2018-06-25T17:08:57","date_gmt":"2018-06-25T17:08:57","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1071"},"modified":"2018-06-25T17:09:15","modified_gmt":"2018-06-25T17:09:15","slug":"personalpronomen-mit-d-a","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/personalpronomen-mit-d-a\/","title":{"rendered":"Personalpronomen mit Dativ und Akkusativ"},"content":{"rendered":"<h3>\u0106wiczenie zaimk\u00f3w osobowych &#8211; Personalpronomen mit Dativ und Akkusativ<\/h3>\n<p>To ju\u017c ostatni krok ku mistrzostwu w opanowaniu zaimk\u00f3w osobowych. Tym razem z u\u017cyciem przyimk\u00f3w\u00a0 &#8211; \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 albo z Dativ&#8217;em albo z Akkusativ&#8217;em.<\/p>\n<p>Na pocz\u0105tku przypomn\u0119 zasad\u0119 wed\u0142ug kt\u00f3rej przyimki \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 z odpowiednimi przypadkami.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">DATIV<\/h3>\n<p>Dativ jest uprzejmy; Dativ odpowiada na pytanie <strong>WE<span style=\"color: #ff0000;\">M<\/span><\/strong>? ( w j\u0119zyku polskim <strong>ko<span style=\"color: #ff0000;\">m<\/span>u<\/strong>?<strong> cze<span style=\"color: #ff0000;\">m<\/span>u<\/strong>?, w angielskim <strong>who<span style=\"color: #ff0000;\">m<\/span><\/strong>?) &#8211; to sugeruje odpowied\u017a dla rodzaju m\u0119skiego i nijakiego).<\/p>\n<p>Poni\u017cej przyimki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 na sta\u0142e z przypadkiem Dativ.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1073 size-full aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel.png\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"500\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel.png 500w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel-270x270.png 270w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Wiadomo\u015b\u0107 o\u00a0 tych przyimkach\u00a0 mo\u017cna znale\u017a\u0107 w <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ-arystokrata\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">wpisie<\/a>, warto\u00a0 wi\u0119c odszyfrowa\u0107 ten skr\u00f3t \ud83d\ude42<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">AKKUSATIV<\/h3>\n<p>Akkusativ jest kochany (Liebst du mich?); odpowiada na pytanie <strong>WE<span style=\"color: #ff0000;\">N<\/span>? WAS? <\/strong>&#8211; zmiana dokonuje si\u0119 tylko dla rodzajnika m\u0119skiego &#8211; dotyczy to r\u00f3wnie\u017c zaimka osobowego. <strong>DE<span style=\"color: #ff0000;\">N<\/span> &#8211; IH<span style=\"color: #ff0000;\">N. <\/span><\/strong><\/p>\n<p>Poni\u017cej przyimki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 na sta\u0142e z przypadkiem Akkusativ.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1072 size-full aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1.png\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"500\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1.png 500w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1-270x270.png 270w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Co to za skr\u00f3t? Warto zajrze\u0107 <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/akkusativ-zastosowanie\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tu<\/a>!<\/p>\n<p>A teraz przejd\u017amy do \u0107wicze\u0144.<\/p>\n<h3>\u00dcbung 5<\/h3>\n<blockquote><p>Ich gehe mit &#8230; (sie\/Sing), aber ohne &#8230; (er) spazieren.<\/p>\n<p><strong><span style=\"color: #0000ff;\">mit [D] ohne [A]<\/span><\/strong><\/p>\n<p>a wi\u0119c<\/p>\n<p>Ich gehe <strong><span style=\"color: #0000ff;\">mit<\/span> ihr,<\/strong> aber <strong><span style=\"color: #0000ff;\">ohne<\/span> ihn<\/strong> spazieren.<\/p><\/blockquote>\n<ol>\n<li>Er arbeitet seit Jahren mit .. (sie\/Sing).<\/li>\n<li>Wir wohnen nicht bei &#8230; (sie\/Pl), sondern bei &#8230; (er).<\/li>\n<li>Dieses Geschenk ist nicht von &#8230; (du), sondern von&#8230; (ich)<\/li>\n<li>So viele Probleme mit &#8230; (es)!<\/li>\n<li>Sie wohnen &#8230; (ihr) gegen\u00fcber.<\/li>\n<li>Ihr wartet schon lange auf&#8230; (wir).<\/li>\n<li>Das Auto f\u00e4hrt &#8230; (ich) entgegen.<\/li>\n<li>Alle Argumente sprechen gegen &#8230; (er).<\/li>\n<li>Kommt er morgen mit &#8230;(sie, Pl) zu &#8230; (du)?<\/li>\n<li>Ich arbeite oft mit &#8230; (sie, Sing)<\/li>\n<li>Wir kommen mit &#8230; (er), aber ohne &#8230; (sie).<\/li>\n<li>Meine Freunde fahren zu &#8230; (wir).<\/li>\n<li>Du hast keine Zeit f\u00fcr &#8230; (ich).<\/li>\n<li>Sie hat ein Buch von &#8230; (ihr).<\/li>\n<li>Es ist nett von &#8230; (Sie)!<\/li>\n<li>Ich bin um 10 Uhr bei &#8230; (er).<\/li>\n<li>Sie macht sich Sorgen um &#8230; (du).<\/li>\n<li>Wir denken oft an &#8230; (ihr).<\/li>\n<li>Ich habe nichts gegen &#8230; (er).<\/li>\n<li>Er tr\u00e4umt von &#8230; (sie, Sing).<\/li>\n<li>Ich sehne mich nach &#8230; (sie, Pl).<\/li>\n<li>Die Mutter k\u00fcmmert sich um &#8230; (es)<\/li>\n<li>Sie sprechen oft \u00fcber &#8230; (wir).<\/li>\n<li>Alles dreht sich um &#8230; (du).<\/li>\n<li>Es ist zu schwer f\u00fcr &#8230; (er).<\/li>\n<li>Wir richten uns im Leben nach &#8230; (Sie).<\/li>\n<li>Ohne &#8230; (sie, Sing) kann man nichts machen.<\/li>\n<li>Wir haben lange nichts von &#8230; (sie, Pl) geh\u00f6rt.<\/li>\n<li>Die Zeit arbeitet f\u00fcr &#8230; (wir).<\/li>\n<li>Ihr habt die Freunde zu &#8230; (ihr) eingeladen.<\/li>\n<\/ol>\n<p>\u017bycz\u0119 powodzenia w \u0107wiczeniu. A tu <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Ubung-5.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">klucz<\/a> \ud83d\ude09<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0106wiczenie zaimk\u00f3w osobowych &#8211; Personalpronomen mit Dativ und Akkusativ To ju\u017c ostatni krok ku mistrzostwu w opanowaniu zaimk\u00f3w osobowych. Tym<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1092,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[19,109,35,47,121],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1071"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1071"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1071\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1093,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1071\/revisions\/1093"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1092"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1071"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1071"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1071"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}