{"id":1102,"date":"2018-07-01T10:51:02","date_gmt":"2018-07-01T10:51:02","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1102"},"modified":"2018-07-02T21:16:03","modified_gmt":"2018-07-02T21:16:03","slug":"szyk-prosty-i-przestawny","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/szyk-prosty-i-przestawny\/","title":{"rendered":"Szyk prosty i przestawny &#8211; na podium zwyci\u0119zc\u00f3w"},"content":{"rendered":"<h3>Der Satzbau &#8211; budowa zdania. Szyk prosty i przestawny<\/h3>\n<p>Prawid\u0142owo zbudowany szyk zdania w j\u0119zyku niemieckim jest jedn\u0105 z najtrudniejszych do opanowania umiej\u0119tno\u015bci. Tak wynika z mojego prawie trzydziestoletniego do\u015bwiadczenia w nauczaniu j\u0119zyka niemieckiego. Teoretycznie wiadomo jak\u0105 kolejno\u015b\u0107 nale\u017cy stosowa\u0107 (orzeczenie na drugim miejscu, podmiot na pierwszym lub trzecim), ale praktyka wygl\u0105da zupe\u0142nie inaczej. Podam przyk\u0142ad (us\u0142yszany na dworcu w Berlinie)<\/p>\n<blockquote><p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Ich nicht arbeite.<\/strong><\/span><\/p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>Ja (<span style=\"color: #ff0000;\">ich<\/span>) nie <span style=\"color: #ff0000;\">(nicht<\/span>) pracuj\u0119 (<span style=\"color: #ff0000;\">arbeite<\/span>).<\/strong><\/span><\/p><\/blockquote>\n<p>Wiadomo! To nie jest prawid\u0142owo zbudowane zdanie! Dlaczego jednak robimy b\u0142\u0119dy! Mo\u017ce r\u00f3wnie\u017c dlatego, \u017ce w j\u0119zyku polskim mamy podmiot domy\u015blny?<\/p>\n<blockquote><p><strong><span style=\"color: #ff0000;\">Heute Abend ich habe G\u00e4ste<\/span>.<\/strong><\/p>\n<p><strong><span style=\"color: #0000ff;\">Dzi\u015b wieczorem (ja) mam go\u015bci.<\/span><\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>Szyk (tak jak na g\u0142\u00f3wnym obrazku) jest prosty &#8211; odlicz! Jeden, dwa, trzy, cztery&#8230; Tak m\u00f3wimy po polsku, tak chcemy m\u00f3wi\u0107 po niemiecku. Pos\u0142u\u017c\u0119 si\u0119 obrazkiem wzi\u0119tym prosto ze sportu, aby ukaza\u0107 r\u00f3\u017cnic\u0119 w j\u0119zyku polskim i niemieckim.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1120 size-medium\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/2.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p><strong>Najwa\u017cniejszym<\/strong> elementem w zdaniu jest<strong> orzeczenie<\/strong> <span style=\"color: #000000;\">(<\/span><span style=\"color: #0000ff;\"><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Pr\u00e4dikat<\/strong><\/span><span style=\"color: #000000;\">) <\/span><\/span>wyst\u0119puj\u0105ce w zdaniu niemieckim zawsze jako <strong>czasownik<span style=\"color: #0000ff;\"><span style=\"color: #000000;\"> (<\/span><span style=\"color: #ff0000;\">Verb<\/span><span style=\"color: #000000;\">)<\/span>.<\/span><\/strong> <span style=\"color: #0000ff;\"><span style=\"color: #000000;\">Od <\/span><\/span><span style=\"color: #0000ff;\"><span style=\"color: #000000;\">niego zale\u017c\u0105 inne cz\u0119\u015bci zdania.<\/span><\/span><span style=\"color: #0000ff;\"><span style=\"color: #000000;\">. (Das <a href=\"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Pr%C3%A4dikat_(Grammatik)\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><b>Pr\u00e4dikat<\/b> <\/a>(in der traditionellen Grammatik auch: <b>Satzaussage<\/b>) ist der Kernbestandteil in einem Satz, von dem andere Satzglieder abh\u00e4ngen.). <\/span><\/span><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/6.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1123 size-medium aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/6-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/6-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/6-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/6-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/6.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Wprawdzie\u00a0 na podium sportowym jako <strong>PIERWSZY &#8211; mistrz, czempion, szef\u00a0<\/strong> w szeregu\/szyku jest dopiero <strong>DRUGI<\/strong>.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/3.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-1124 size-medium aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/3-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/3-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/3-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/3-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/3.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Jego zast\u0119pc\u0105\/praw\u0105 r\u0119k\u0105 jest zawsze podmiot (<strong><span style=\"color: #ff0000;\">der Subjekt<span style=\"color: #000000;\">), <\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"color: #000000;\">wyst\u0119puj\u0105cy albo jako rzeczownik (der <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Substantiv<\/strong><\/span>) albo zaimek osobowy (der <strong>Personalpronomen<\/strong>). Jako prawa r\u0119ka wyst\u0119puje w szyku prosty po prawej r\u0119ce orzeczenia<\/span><\/span><\/p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"color: #000000;\"><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/7.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1131 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/7-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/7-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/7-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/7-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/7.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/span><\/span><\/p>\n<p>Wszystkie inne elementy zdania b\u0119d\u0105 zatem na miejscu <strong>trzecim<\/strong>,\u00a0 czwartym, pi\u0105tym i nastepnych (r\u00f3wnie\u017c w odpowiednim porz\u0105dku).\u00a0 Dla uproszczenia zrozumienia umie\u015bci\u0142am na miejscu\u00a0 trzecim <strong>dope\u0142nienie<\/strong> (das <strong><span style=\"color: #ff0000;\">Objekt<\/span><\/strong>)<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/10.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1126 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/10-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/10-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/10-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/10-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/10.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Je\u015bli chcemy podkre\u015bli\u0107 wa\u017cno\u015b\u0107 jakiego\u015b innego elementu w zdaniu stosujemy szyk <strong>PRZESTAWNY, <\/strong><span style=\"color: #000000;\"> to znaczy umieszczamy t\u0119 cz\u0119\u015b\u0107 zdania tylko i wy\u0142\u0105cznie na miejscu zast\u0119pcy (A NIE SZEFA!!).<\/span><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1127 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Podam przyk\u0142ady:<\/p>\n<blockquote><p>Ich habe heute Abend G\u00e4ste, (szyk prosty)<\/p>\n<p><strong>G\u00e4ste<\/strong> habe ich heute Abend. (szyk przestawny)<\/p>\n<p><strong>Heute Abend<\/strong> habe ich G\u00e4ste. (szyk przestawny)<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>W ten spos\u00f3b \u0142atwo u\u015bwiadomimy sobie r\u00f3\u017cnic\u0119 mi\u0119dzy j\u0119zykiem polskim a niemieckim.<\/p>\n<h3>Szef jest zawsze najwa\u017cniejszy (nr 1 &#8211; jak w sporcie)<\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1128 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<h3>Jego zast\u0119pca jest r\u00f3wnie wa\u017cny, jest zawsze w pobli\u017cu szefa &#8211; po prawej lub lewej stronie!<\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1130 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-1-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-1-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-1-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-1-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/11-1.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Czy\u017c nie jest to<strong> prostsze <\/strong>spojrzenie?<strong><br \/>\n<\/strong><\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n<p><\/br><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Der Satzbau &#8211; budowa zdania. Szyk prosty i przestawny Prawid\u0142owo zbudowany szyk zdania w j\u0119zyku niemieckim jest jedn\u0105 z najtrudniejszych<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1118,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[131,15,130,129,132,126,127,128],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1102"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1102"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1102\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1144,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1102\/revisions\/1144"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1118"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1102"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1102"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1102"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}