{"id":120,"date":"2018-08-19T12:09:05","date_gmt":"2018-08-19T12:09:05","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=120"},"modified":"2019-10-06T16:29:47","modified_gmt":"2019-10-06T16:29:47","slug":"mein-wohnort","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/mein-wohnort\/","title":{"rendered":"Mein Wohnort"},"content":{"rendered":"<h3 style=\"text-align: center;\">Mein Wohnort &#8211; moje miejsce zamieszkania<\/h3>\n<p>W poprzednim wpisie opowiadali\u015bmy\u00a0 <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/vorstellung\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">o sobie<\/a>. Teraz przysz\u0142a kolej na opis swojego miejsca zamieszkania. Czy potrafisz powiedzie\u0107 wi\u0119cej ni\u017c &#8230;?<\/p>\n<blockquote><p>Ich wohne in Warschau, im Stadtviertel ..\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Ich wohne in einem Einfamilienhaus mit Garten\/im Wohblock\/in der Stadt. Ich wohne in der X-Stra\u00dfe.<\/p><\/blockquote>\n<div>\n<div>Je\u015bli nie &#8211;\u00a0 warto zapozna\u0107 si\u0119 ze s\u0142ownictwem daj\u0105cymi wi\u0119ksze szanse na ciekawy opis.<\/div>\n<blockquote>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>die Lage<\/strong><\/span> &#8211; po\u0142o\u017cenie<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>die Umgebung<\/strong><\/span> &#8211; otoczenie<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>die Gegend<\/strong><\/span> &#8211; okolica<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>die Miete<\/strong><\/span> &#8211; czynsz<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>die Eigentumswohnung<\/strong><\/span> &#8211; mieszkanie w\u0142asno\u015bciowe<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>das Eigentumshaus<\/strong>\u00a0<\/span> \u00a0 &#8211; dom w\u0142asnosciowy.<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #ff0000;\">direkt<\/span>\u00a0<\/strong> &#8211; bezpo\u015brednio.<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>verkehrsg\u00fcnstig<\/strong><\/span> &#8211; korzystne je\u017celi chodzi o komunikacj\u0119.<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>verkehrsarm<\/strong><\/span> &#8211; o s\u0142abym nat\u0119\u017ceniu ruchu<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>verkehrsreich<\/strong><\/span> &#8211; o silnym nat\u0119\u017ceniu ruchu<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>die Entfernung<\/strong><\/span> &#8211; oddalenie<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>der Waldrand<\/strong><\/span> &#8211; obrze\u017ca lasu<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Dzi\u0119ki temu mo\u017cna w ciekawy spos\u00f3b opisa\u0107 miejsce zamieszkania. Oto moja propozycja:<\/div>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Mein Wohnort<\/h3>\n<blockquote>\n<div><strong><span style=\"color: #003300;\">Ich wohne in Warschau, im Stadtviertel Ochota, direkt am Park<\/span>.<br \/>\n<\/strong><\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>Ich wohne zur Miete<\/strong><\/span> (wynajmuj\u0119 mieszkanie<strong>) <span style=\"color: #003300;\">in einem Wohnblock, im ersten, zweiten, dritte<\/span>n <\/strong>(usw)<strong><span style=\"color: #003300;\"> Stock.<\/span><\/strong><\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #003300;\">Meine Fenster gehen auf die Stra\u00dfe\/den Hinterhof\/auf den Park<\/span>.<\/strong> (Okna wychodz\u0105 na &#8230;)<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #003300;\">Mein Wohnort ist\u00a0 ca. &#8230; Kilometer vom Zentrum entfernt<\/span>.<\/strong> (oddalony od centrum)<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #003300;\">Ich wohne direkt an der Weichsel, am Rathaus<\/span> <\/strong>usw. (bezpo\u015brednia nad &#8230;, przy..)<\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>Die Lage meines Wohnortes ist sehr verkehrsg\u00fcnstig<\/strong>.<\/span><\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>In der N\u00e4he halten viele wichtige Buslinien\/ alle wichtigen Stra\u00dfenbahnlinien.<\/strong><\/span><\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>In der N\u00e4he gibt es eine U-Bahn-Station\/eine Vorortszugsstation.<\/strong><\/span><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Mo\u017cna doda\u0107:<\/div>\n<blockquote>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>Ich wohne in der X-Stra\u00dfe. Das ist eine verkehrsreiche\/verkehrsarme Stra\u00dfe.<\/strong><\/span><\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #003300;\">In der N\u00e4he habe ich alles, was man zum Leben braucht. Es gibt ein Einkaufszentrum, ein Kino,<\/span> <span style=\"color: #003300;\">einen Park<\/span> <\/strong>usw.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>a mo\u017ce mieszkasz na obrze\u017cach miasta?<\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>Ich wohne am Stadtrande\/Waldrande\/ im Vorort<\/strong> <\/span>(przedmie\u015bcie)<\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>Ich wohne auf dem Lande<\/strong><\/span> &#8211; (nie w mie\u015bcie), <span style=\"color: #003300;\"><strong>bei Warschau<\/strong><\/span>. (pod &#8230;)<\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>Die Umgebung ist waldreich<\/strong><\/span> (albo <strong>leider<span style=\"color: #003300;\"> waldarm)<\/span><\/strong><\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>Ich wohne im Abseits<\/strong><\/span>. (na uboczu)<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Mo\u017cna doda\u0107\u00a0 r\u00f3wnie\u017c:<\/div>\n<blockquote>\n<div><strong><span style=\"color: #003300;\">Die Fahrt ins Zentrum (zur Arbeit\/zur Schule) nimmt mir &#8230;&#8230;. Minuten in Anspruch<\/span>.<\/strong> (dojazd zabiera mi &#8230;\u00a0 minut).<\/div>\n<div><span style=\"color: #003300;\"><strong>im Berufsverkehr<\/strong><\/span> (w czasie godzin szczytu) <strong><span style=\"color: #003300;\">eine Stund<\/span>e<\/strong><\/div>\n<div><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>A je\u017celi dodamy s\u0142ownictwo <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/prioritaten-czyli-co-jest-w-zyciu-wazne\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Priori\u00e4ten<\/a> to powstanie pi\u0119kna wypowied\u017a o\u00a0 (wymarzonym) miejscu zamieszkania.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Oto przyk\u0142ad.<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><em>An erster Stelle steht f\u00fcr mich die Lage. Ich m\u00f6chte am Stadtrande wohnen, denn die Umgebung spielt eine gro\u00dfe Rolle. Die Gegend muss waldreich sein. Die Entfernung vom Stadtzentrum ist ohne Bedeutung, ich bin nicht auf \u00f6ffentltliche Verkehrsmittel angewiesen. Im Vordergrund steht aber mein Eigentumshaus. Zur Miete kann man nur im Zentrum wohnen.\u00a0<\/em><\/div>\n<div><em>Ich lege viel Wert auf die Bequemlichkeit (wygod\u0119)<\/em>. usw.<\/div>\n<\/blockquote>\n<h3>UWAGA!<\/h3>\n<p>ko\u0144c\u00f3wka<\/p>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\">&#8211; <strong>arm<\/strong><\/span> &#8211; oznacza biedny\/ubogi\/brak &#8211; w ten spos\u00f3b powstaj\u0105 s\u0142owa waldarm, rohstoffarm, seenarm,<\/div>\n<div><span style=\"color: #ff0000;\">&#8211; <strong>reich<\/strong><\/span> &#8211; oznacza bogaty\/zasobny\/posiadaj\u0105cy &#8211; a wi\u0119c przeciwie\u0144stwo &#8211; arm &#8211; verkehrsreich, waldreich, rohstoffreich, seenreich.<\/div>\n<\/div>\n<div>Przeczyta<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/meine-meinung-zdanie\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">j r\u00f3wnie\u017c<\/a><\/div>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mein Wohnort &#8211; moje miejsce zamieszkania W poprzednim wpisie opowiadali\u015bmy\u00a0 o sobie. Teraz przysz\u0142a kolej na opis swojego miejsca zamieszkania.<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1338,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4,182],"tags":[189,188,187,190,184,185,186,23,183,27],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/120"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=120"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/120\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2259,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/120\/revisions\/2259"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1338"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=120"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=120"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=120"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}