{"id":123,"date":"2017-11-01T14:37:51","date_gmt":"2017-11-01T14:37:51","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=123"},"modified":"2019-10-08T18:03:36","modified_gmt":"2019-10-08T18:03:36","slug":"mein-geburtsdatum-jak-data-urodzin-pomaga-w-nauce-gramatyki","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/mein-geburtsdatum-jak-data-urodzin-pomaga-w-nauce-gramatyki\/","title":{"rendered":"Mein Geburtsdatum &#8211; a nauka gramatyki"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"color: #999999;\">czas czytania: 5 min<\/span><\/p>\n<h4 style=\"text-align: center;\">Mein Geburtsdatum<\/h4>\n<p>Data urodzenia &#8211; wa\u017cne wydarzenie. Przy okazji mo\u017cna utrwali\u0107 sobie\u00a0 kilka podstawowych regu\u0142 gramatycznych. Nawi\u0105zuj\u0105c do <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/vorstellung\/\">poprzedniego wpisu<\/a> warto zastanowi\u0107 si\u0119 jak prawid\u0142owo konstruowa\u0107 zdania oparte o wydarzenia w czasie.<\/p>\n<p>Cz\u0119sto spotykam si\u0119 z sytuacj\u0105, w kt\u00f3rej uczniowie zapo\u017cyczaj\u0105 wyra\u017cenia z j\u0119zyka angielskiego np. in dem morning.\u00a0 (Jak my\u015blisz, co jest w tym zdaniu nie tak?)<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Za\u0142\u00f3\u017cmy, \u017ce Peter urodzi\u0142 si\u0119 we wtorek, 2 kwietnia 1997 roku o godzinie 9:00.<\/div>\n<div><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/Kopia-die-UNSUMME6.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-2261\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/Kopia-die-UNSUMME6-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/Kopia-die-UNSUMME6-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/Kopia-die-UNSUMME6-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/Kopia-die-UNSUMME6.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<h4 style=\"text-align: center;\"><strong>ROK<\/strong><\/h4>\n<blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Peter ist <strong>1997<\/strong> geboren.<\/em><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>im Jahre 1997<\/strong> geboren<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #993300;\"><strong>Uwaga!<\/strong><\/span><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Niepoprawna forma u\u017cycia zwrotu &#8222;w roku&#8221;:<\/div>\n<div style=\"text-align: center;\">\n<blockquote>\n<div><del><span style=\"color: #000000;\">Peter ist<\/span><span style=\"color: #ff0000;\">\u00a0im 1997<\/span><span style=\"color: #000000;\">\u00a0geboren.<\/span><\/del><\/div>\n<div><del><span style=\"color: #000000;\">Peter ist <\/span><span style=\"color: #ff0000;\">im\u00a01997 Jahre<\/span><span style=\"color: #000000;\">\u00a0geboren.<\/span><\/del><\/div>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<div>&#8222;IM&#8221; b\u0119dziemy u\u017cywali r\u00f3wnie\u017c wtedy , kiedy okre\u015blimy por\u0119 roku naszych narodzin. To samo dotyczy miesi\u0105ca. Nie jest to trudne w u\u017cyciu.<\/div>\n<h4 style=\"text-align: center;\"><strong>PORA ROKU<\/strong><\/h4>\n<blockquote>\n<div>Peter ist im Fruhling\/im Sommer\/im Herbst\/im Winter\u00a0 geboren.<\/div>\n<\/blockquote>\n<h4 style=\"text-align: center;\">MIESI\u0104C<\/h4>\n<blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\">Peter ist im April\/im Juli\/ (lub dowolna nazwa miesi\u0105ca) geboren.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Ponadto mo\u017cemy doda\u0107\u00a0 zwroty oznaczaj\u0105cy pocz\u0105tek\/\u015brodek\/koniec wraz z nazw\u0105 pory roku lub\/i<\/div>\n<div>miesi\u0105ca. Nie u\u017cywamy wtedy rodzajnik\u00f3w.<\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #0000ff;\"><b>Bez \u017cadnych rodzajnik\u00f3w<\/b><\/span><\/div>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #ff00ff;\"><strong>Anfang<\/strong><\/span> Sommer<span style=\"color: #ff00ff;\">\/ <strong>Anfang<\/strong><\/span> Juli<br \/>\n<span style=\"color: #808080;\">(na pocz\u0105tku lata\/lipca)<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #ff00ff;\"><strong>Mitte<\/strong><\/span> Winter\/ <span style=\"color: #ff00ff;\"><strong>Mitte<\/strong><\/span>Januar<br \/>\n<span style=\"color: #808080;\">(w \u015brodku zimy\/w \u015brodku stycznia)<\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"color: #ff00ff;\">Ende<\/span><\/strong> Herbst\/<span style=\"color: #ff00ff;\"><strong> Ende<\/strong><\/span>November<br \/>\n<span style=\"color: #808080;\">(pod koniec jesieni\/pod koniec listopada)<\/span><\/p>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0I mamy ju\u017c pi\u0119\u0107 gotowych zda\u0144.<\/div>\n<blockquote>\n<div><em>Peter ist<\/em><strong><em> 1997\/im Jahr 1997 <\/em><\/strong><em>geboren.<\/em><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>im Fr\u00fchling<\/strong> geboren<\/em><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>Mitte Fr\u00fchling<\/strong> geboren<\/em><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>im April<\/strong> geboren.<\/em><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>Anfang April<\/strong> geboren.<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: xx-large;\"><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME1-1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-2221\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME1-1-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME1-1-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME1-1-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME1-1.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/span><\/h1>\n<div style=\"text-align: left;\">&#8222;<strong>AM&#8221;<\/strong> u\u017cywamy,\u00a0 kiedy chcemy skonkretyzowa\u0107 dat\u0119 &#8211;\u00a0 r\u00f3wnie\u017c do dnia tygodnia czy pory dnia.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">W ten spos\u00f3b mo\u017cemy u\u0142o\u017cy\u0107 dodatkowe trzy zdania:<\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>am 2. April<\/strong> (1997) geboren.<\/em><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>am Dienstag<\/strong> geboren.<\/em><\/div>\n<div><em>Peter ist <strong>am Morgen<\/strong> geboren.<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><strong><span style=\"color: #993300;\">Uwaga!<\/span><\/strong><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\">am Morgen, am Vor- oder Nachmittag, am Abend<\/div>\n<div><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\">\u00a0\u00a0 ale wyj\u0105tek<\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><b>\u00a0<\/b><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-2214\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME4-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME4-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME4-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME4.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #993300;\"><strong>Uwaga!<\/strong><\/span><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\">liczebniki porz\u0105dkowe poznajemy po kropce za liczebnikiem<\/div>\n<div style=\"text-align: center;\">I tak od<strong> 1 -19<\/strong>. dodajemy ko\u0144c\u00f3wk\u0119<strong> &#8211; ten<\/strong><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\">am ersten\/zweiten\/dritten\/vierten\/achten usw.<\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><strong>od 20 wzwy\u017c<\/strong> dodajemy\u00a0 \u00a0ko\u0144c\u00f3wk\u0119<strong> -sten<\/strong><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\">am achtundzwangisten, am achtundvierzigsten,\u00a0 usw.<\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><b><i>\u00a0<\/i><\/b><\/div>\n<h1 style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: xx-large;\"><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-2213\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME2-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME2-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME2-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME2.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/span><\/h1>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>&#8222;UM&#8221;<\/strong> dotyczy godziny. Przyjrzyjmy si\u0119 przyk\u0142adom:<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Peter ist um 9 (Uhr) geboren.<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Je\u015bli Piotr\u00a0urodzi\u0142by si\u0119 o p\u00f3\u0142nocy, zdanie brzmi;<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<blockquote>\n<div><em>Peter ist um MItternacht geboren.<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Reasumuj\u0105c &#8211;\u00a0 naucz si\u0119 prostego schematu:<\/div>\n<blockquote>\n<div><strong><span style=\"color: #000000;\">IM &#8211; wi\u0119cej ni\u017c 2 dni -tydzie\u0144, pora roku, rok<\/span><\/strong><\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #000000;\">AM &#8211; konkretna data, dzie\u0144 tygodnia i pora dnia<\/span><\/strong><\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #000000;\">UM &#8211; konkretna godzina<\/span><\/strong><\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: center;\">\u00a0<b><span style=\"font-size: xx-large;\">\u00a0\u00a0<\/span><\/b><b style=\"text-align: left;\"><span style=\"font-size: large;\">Kr\u00f3tka powt\u00f3rka im, am, um i wszystko jasne!!<\/span><\/b><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME5-2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-2211\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME5-2-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME5-2-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME5-2-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/09\/Kopia-die-UNSUMME5-2.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Warto powt\u00f3rzy\u0107 sobie ten schemat bazuj\u0105c na w\u0142asnej dacie urodzin.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Je\u015bli potrzebujesz pomocy &#8211; napisz!<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>czas czytania: 5 min Mein Geburtsdatum Data urodzenia &#8211; wa\u017cne wydarzenie. Przy okazji mo\u017cna utrwali\u0107 sobie\u00a0 kilka podstawowych regu\u0142 gramatycznych.<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":151,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,9],"tags":[12,14,15,11,34,13],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/123"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=123"}],"version-history":[{"count":31,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/123\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2262,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/123\/revisions\/2262"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/151"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=123"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=123"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=123"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}