{"id":1269,"date":"2018-08-05T12:30:43","date_gmt":"2018-08-05T12:30:43","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1269"},"modified":"2018-10-17T16:30:56","modified_gmt":"2018-10-17T16:30:56","slug":"szyk-koncowy","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/szyk-koncowy\/","title":{"rendered":"W jaki spos\u00f3b loty narciarskie pomagaj\u0105 w nauce szyku ko\u0144cowego?"},"content":{"rendered":"<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 obja\u015bnieniem szyku ko\u0144cowego &#8211; najtrudniejszego elementu w zdaniu z\u0142o\u017conym podrz\u0119dnie.<\/p>\n<p>W j\u0119zyku niemieckim istniej\u0105 trzy szyki, a mianowicie:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>szyk prosty<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1128 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/4.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<ul>\n<li><strong>szyk przestawny<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/5.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1161 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/5-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/5-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/5-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/5-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/07\/5.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<ul>\n<li><strong>szyk ko\u0144cowy<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n<p>Wi\u0119cej informacji na temat szyku prostego i przestawnego wraz z dok\u0142adnym opisem skr\u00f3t\u00f3w (S, P, O i O, P, S) mo\u017cna znale\u017a\u0107 <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/szyk-prosty-i-przestawny\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">tu.<\/a><\/p>\n<p>Nale\u017cy podkre\u015bli\u0107, \u017ce istnieje r\u00f3wnie\u017c troch\u0119 inna forma szyku. My\u015bl\u0119 tu o zdaniach tworzonych&nbsp; przez inwersj\u0119 (podobnie jak w j\u0119zyku angielskim). Inwersja (<a href=\"https:\/\/sjp.pwn.pl\/sjp\/inwersja;2466815.html\"><b>6.&nbsp;<\/b>\u00abodst\u0119pstwo od zwyk\u0142ego szyku wyraz\u00f3w w zdaniu\u00bb<\/a>) powoduje powstanie zapytania.&nbsp; W domy\u015ble istnieje jednak zaimek pytaj\u0105cy (&#8222;CZY&#8221;) jak na przyk\u0142ad:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Hast du viel Zeit?<\/strong>&nbsp; &#8211;&nbsp; (Czy) Masz du\u017co czasu?<\/p>\n<p><strong>Bist du m\u00fcde?<\/strong> &#8211; (Czy) Jeste\u015b zm\u0119czony\/a?<\/p><\/blockquote>\n<p>Przy tworzeniu pyta\u0144 przez inwersj\u0119 oczekujemy raczej kr\u00f3tkiej odpowiedzi typy JA\/NEIN\/DOCH.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Szyk ko\u0144cowy<\/h3>\n<p>Nale\u017cy zapami\u0119ta\u0107, \u017ce najwa\u017cniejszym elementem w zdaniu jest orzeczenie (Pr\u00e4dikat). Od&nbsp; czasownika zale\u017cy zastosowanie innych <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/objekte\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">cz\u0119\u015bci zdania<\/a>. Zanim przejd\u0119 do sposobu&nbsp; tworzenia szyku ko\u0144cowego wyja\u015bni\u0119 skr\u00f3ty u\u017cyte w nast\u0119pnych obrazkach.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1279\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia-768x768.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia.png 800w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Szyk ko\u0144cowy tworzony jest<strong> tylko i wy\u0142\u0105cznie <\/strong>na podstawie szyku prostego. Oto schemat tego szyku:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia5.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1277\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia5-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia5-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia5-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia5-768x768.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia5-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia5.png 800w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Kr\u00f3tka &#8222;historyjka&#8221; o szefie (orzeczeniu &#8211; Pr\u00e4dikat) i jego zast\u0119pcy (podmiot &#8211; Subjekt) oraz pozosta\u0142ym zespole pomo\u017ce w wizualizacji tworzenia szyku ko\u0144cowego.<\/p>\n<p>Ot\u00f3\u017c szef&nbsp; wybiera si\u0119 na urlop. Zostawia wi\u0119c swego zast\u0119pc\u0119&nbsp; (na pierwszym miejscu) oraz pozosta\u0142y sk\u0142ad (wszystkie inne elementy w zdaniu wed\u0142ug ustalonego porz\u0105dku np. <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/tekamolo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">TEKAMOLO<\/a>). Sam jako zapalony sportowiec , mistrz lot\u00f3w narciarskich &nbsp; wykonuje <strong>SKOK, LOT <\/strong>(tak jak to czyni\u0105 skoczkowie narciarscy)&nbsp; na sam koniec zdania. Mo\u017cna to zobaczy\u0107 na za\u0142\u0105czonym obrazku.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1273\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia1.png\" alt=\"\" width=\"718\" height=\"718\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia1.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia1-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia1-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia1-768x768.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/szyk-ko\u0144cowy-\u2014-kopia1-270x270.png 270w\" sizes=\"(max-width: 718px) 100vw, 718px\" \/><\/a><\/p>\n<p>W ten spos\u00f3b szef mo\u017ce skontrolowa\u0107 prawid\u0142owo\u015b\u0107 budowy ca\u0142ego zespo\u0142u (zdania &#8211; Satzbau) \ud83d\ude42 Tworzy on wraz z podmiotem klamr\u0119 spinaj\u0105c\u0105 ca\u0142e zdanie.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">UWAGA NA WYJ\u0104TEK!<\/h3>\n<p>Wyj\u0105tkiem s\u0105 czasowniki zwrotne. Warto zapami\u0119ta\u0107, \u017ce burz\u0105 one ustalone i opisane powy\u017cej szyki w zdaniu w zale\u017cno\u015bci od tego, czy podmiot jest rzeczownikiem, czy zaimkiem osobowym. Podam przyk\u0142ad dw\u00f3ch zda\u0144, w kt\u00f3rych podmiot wyst\u0119puje <strong>albo<\/strong> jako rzeczownik, <strong>albo<\/strong> jako zaimek osobowy.<\/p>\n<p>szyk prosty<\/p>\n<blockquote><p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Jan<\/strong><\/span> interessiert sich f\u00fcr Sport.<\/p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\">Er <\/span>interessiert sich f\u00fcr Sport.<\/p><\/blockquote>\n<p>szyk przestawny<\/p>\n<blockquote><p><strong>&nbsp;F\u00fcr Sport interessiert sich<span style=\"color: #ff0000;\"> Jan<\/span>. (!!!)<\/strong><\/p>\n<p>F\u00fcr Sport interessiert <span style=\"color: #0000ff;\"><strong>er<\/strong><\/span> sich .<\/p><\/blockquote>\n<p>szyk ko\u0144cowy<\/p>\n<blockquote><p>&#8230; ,<strong> weil sich <span style=\"color: #ff0000;\">Jan <\/span>f\u00fcr Sport ineressiert. (!!!)<\/strong><\/p>\n<p>&#8230;,&nbsp; weil <span style=\"color: #0000ff;\"><strong>er<\/strong><\/span> sich f\u00fcr Sport ineressiert.<\/p><\/blockquote>\n<p>Mam nadziej\u0119, \u017ce szyk ko\u0144cowy jest teraz prostszy w zrozumieniu!<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/zdanie-pojedyncze\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Czytaj r\u00f3wnie\u017c<\/a><\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 obja\u015bnieniem szyku ko\u0144cowego &#8211; najtrudniejszego elementu w zdaniu z\u0142o\u017conym podrz\u0119dnie. W j\u0119zyku niemieckim istniej\u0105 trzy<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1287,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[162,167,15,166,165,156,164,161,127,128,151,163],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1269"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1269"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1269\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1719,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1269\/revisions\/1719"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1287"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1269"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1269"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1269"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}