{"id":1308,"date":"2018-08-15T14:33:29","date_gmt":"2018-08-15T14:33:29","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1308"},"modified":"2018-10-17T16:30:12","modified_gmt":"2018-10-17T16:30:12","slug":"aduso","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/aduso\/","title":{"rendered":"ADUSO &#8211; czyli o szyku prostym w zdaniach z\u0142o\u017conych"},"content":{"rendered":"<h3 style=\"text-align: center;\">Sp\u00f3jniki ADUSO a szyk prosty w zdaniu z\u0142o\u017conym<\/h3>\n<p>Sp\u00f3jniki \u0142\u0105cz\u0105ce zdania z\u0142o\u017cone (wsp\u00f3\u0142rz\u0119dne i podrz\u0119dne &#8211; w j\u0119zyku polskim wygl\u0105da to<a href=\"https:\/\/www.epodreczniki.pl\/reader\/c\/142028\/v\/26\/t\/student-canon\/m\/j0000007W3B2v27\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> nast\u0119puj\u0105co<\/a>) wymagaj\u0105 u\u017cycia albo szyku <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/szyk-prosty-i-przestawny\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">prostego, albo przestawnego<\/a>, albo <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/szyk-koncowy\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ko\u0144cowego.<\/a><\/p>\n<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 sp\u00f3jnikami wymagaj\u0105cymi u\u017cycia szyku prostego. Pomocnym powinien okaza\u0107 si\u0119 skr\u00f3t, znany mi od zawsze.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso1.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1311 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso1.jpg\" alt=\"\" width=\"1920\" height=\"1080\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso1.jpg 1920w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso1-300x169.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso1-768x432.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso1-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso1-480x270.jpg 480w\" sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Co oznacza ten skr\u00f3t? Wyja\u015bni\u0119 na podstawie ryciny:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1313 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso.jpg\" alt=\"\" width=\"1920\" height=\"1080\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso.jpg 1920w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso-300x169.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso-768x432.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/aduso-480x270.jpg 480w\" sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" \/><\/a><\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">ABER, DENN, UND, SONDERN, ODER<\/h3>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/de.thefreedictionary.com\/Aber\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ABER<\/a>&#8211; jednak, ale, mimo to, natomiast<\/p>\n<p><b>1<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">einen<\/span> <span class=\"hvr\">Gegensatz<\/span> <span class=\"hvr\">zwischen<\/span> <span class=\"hvr\">der<\/span> <span class=\"hvr\">Aussage<\/span> <span class=\"hvr\">des<\/span> <span class=\"hvr\">Hauptsatzes<\/span> <span class=\"hvr\">und<\/span> <span class=\"hvr\">der<\/span> <span class=\"hvr\">des<\/span> <span class=\"hvr\">Nebensatzes<\/span> <span class=\"hvr\">auszudr\u00fccken <\/span>(u\u017cywamy w celu wyra\u017cenia kontrastu mi\u0119dzy wypowiedzi\u0105 zdania g\u0142\u00f3wnego a zdaniem podrz\u0119dnym) z.B <em>Es regnet, aber wir am\u00fcsieren uns gut.<\/em><\/p>\n<p><b>2<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">eine<\/span> <span class=\"hvr\">Behauptung<\/span> <span class=\"hvr\">einzuschr\u00e4nken. (u\u017cywamy, by zaw\u0119zi\u0107 wypowied\u017a)<em> Er ist streng, aber gerecht.<\/em><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/de.thefreedictionary.com\/DENN\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">DENN<\/a>&#8211; poniewa\u017c, gdy\u017c, bo<\/p>\n<p><b>1<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um im <span class=\"hvr\">Nebensatz<\/span> <span class=\"hvr\">eine<\/span> <span class=\"hvr\">(bekannte)<\/span> <span class=\"hvr\">Ursache<\/span> <span class=\"hvr\">der<\/span> <span class=\"hvr\">Aussage<\/span> <span class=\"hvr\">des<\/span> <span class=\"hvr\">Hauptsatzes<\/span> zu <span class=\"hvr\">nennen<\/span> (u\u017cywa si\u0119 celu wyja\u015bnienia w zdaniu podrz\u0119dnym (znanej) przyczyny dzia\u0142ania, wynikaj\u0105cego z wypowiedzi w zdaniu g\u0142\u00f3wnym). <em>Er kommt nicht, denn er ist krank.<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/de.thefreedictionary.com\/Und\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">UND<\/a> &#8211; i, a, a nast\u0119pnie<\/p>\n<div><b>4<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">zwei<\/span> <span class=\"hvr\">S\u00e4tze<\/span> zu <span class=\"hvr\">verbinden,<\/span> <span class=\"hvr\">die<\/span> <span class=\"hvr\">einen<\/span> <span class=\"hvr\">Gegensatz<\/span> <span class=\"hvr\">ausdr\u00fccken (u\u017cywa si\u0119 by wyrazi\u0107 przeciwie\u0144stowo)<em>&nbsp;<\/em><\/span><em> <span class=\"illustration\">Er <span class=\"hvr\">hat<\/span> <span class=\"hvr\">gewonnen<\/span> <span class=\"hvr\">und<\/span> <span class=\"hvr\">ich<\/span> <span class=\"hvr\">habe<\/span> <span class=\"hvr\">wieder<\/span> <span class=\"hvr\">verloren.<\/span><\/span><\/em><\/div>\n<div><b>5<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">zwei<\/span> <span class=\"hvr\">S\u00e4tze<\/span> zu <span class=\"hvr\">verbinden,<\/span> <span class=\"hvr\">wobei<\/span> <span class=\"hvr\">der<\/span> <span class=\"hvr\">Inhalt<\/span> <span class=\"hvr\">des<\/span> <span class=\"hvr\">ersten<\/span> <span class=\"hvr\">Satzes<\/span> <span class=\"hvr\">die<\/span> <span class=\"hvr\">Bedingung<\/span> <span class=\"hvr\">f\u00fcr<\/span> <span class=\"hvr\">den<\/span> <span class=\"hvr\">Inhalt<\/span> <span class=\"hvr\">des<\/span> <span class=\"hvr\">zweiten<\/span> <span class=\"hvr\">Satzes<\/span> <span class=\"hvr\">darstellt<\/span>&nbsp; (u\u017cywa si\u0119, kiedy tre\u015b\u0107 pierwszego zdania jest warunkiem tre\u015bci drugiego)&nbsp;<em> <span class=\"illustration\"><span class=\"hvr\">Sie<\/span> <span class=\"hvr\">hat<\/span> <span class=\"hvr\">nicht<\/span> <span class=\"hvr\">gelernt<\/span> <span class=\"hvr\">und<\/span> <span class=\"hvr\">eine<\/span> <span class=\"hvr\">schlechte<\/span> <span class=\"hvr\">Zensur<\/span> <span class=\"hvr\">bekommen.<\/span><\/span><\/em><\/div>\n<div><b>6<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">zwei<\/span> <span class=\"hvr\">S\u00e4tze<\/span> zu <span class=\"hvr\">verbinden,<\/span> <span class=\"hvr\">die<\/span> <span class=\"hvr\">ein<\/span> <span class=\"hvr\">Geschehen<\/span> <span class=\"hvr\">zur<\/span> <span class=\"hvr\">gleichen<\/span> <span class=\"hvr\">Zeit<\/span> <span class=\"hvr\">ausdr\u00fccken<\/span> (u\u017cywa si\u0119, by podkre\u015bli\u0107 r\u00f3wnoczesno\u015b\u0107 wydarze\u0144) , <em><span class=\"illustration\"><span class=\"hvr\">Sie<\/span> <span class=\"hvr\">kocht<\/span> <span class=\"hvr\">und<\/span> <span class=\"hvr\">h\u00f6rt<\/span> <span class=\"hvr\">dabei<\/span> <span class=\"hvr\">Radio.<\/span><\/span><\/em><\/div>\n<div><b>7<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">zwei<\/span> <span class=\"hvr\">S\u00e4tze<\/span> zu <span class=\"hvr\">verbinden,<\/span> <span class=\"hvr\">die<\/span> <span class=\"hvr\">ein<\/span> <span class=\"hvr\">aufeinanderfolgendes<\/span> <span class=\"hvr\">Geschehen<\/span> <span class=\"hvr\">ausdr\u00fccken<\/span> (u\u017cywamy, by wyrazi\u0107 kolejno\u015b\u0107 wydarze\u0144 &#8211; t\u0142umaczymy &#8222;a nast\u0119pnie&#8221;). <em><span class=\"illustration\">Er <span class=\"hvr\">steht<\/span> um 6 <span class=\"hvr\">Uhr<\/span> <span class=\"hvr\">auf<\/span> <span class=\"hvr\">und<\/span> <span class=\"hvr\">kocht<\/span> <span class=\"hvr\">(dann)<\/span> <span class=\"hvr\">erstmal<\/span> <span class=\"hvr\">Kaffee.<\/span><\/span><\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/de.thefreedictionary.com\/sondern\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">SONDERN<\/a> &#8211; lecz<\/div>\n<div>\n<div class=\"runseg\"><span class=\"hvr\">sondern<\/span><b>2<\/b> &#8211; <span class=\"hvr\">vielmehr<\/span> <span class=\"hvr\">dr\u00fcckt<\/span> <span class=\"hvr\">nach<\/span> <span class=\"hvr\">einer<\/span> <strong><span class=\"hvr\">verneinten<\/span><\/strong> <span class=\"hvr\">Aussage<\/span> <span class=\"hvr\">aus,<\/span> <span class=\"hvr\">dass<\/span> <span class=\"hvr\">nun<\/span> <span class=\"hvr\">das<\/span> <span class=\"hvr\">Zutreffende<\/span> <span class=\"hvr\">gesagt<\/span> <span class=\"hvr\">wird<\/span> (wyra\u017ca w zdaniu drugim, to co by\u0142o<strong> zaprzeczone<\/strong> w zdaniu pierwszym). <span class=\"illustration\"><em>Er <span class=\"hvr\">studiert<\/span> <span class=\"hvr\">nicht<\/span><span class=\"hvr\">,<\/span> <span class=\"hvr\">sondern er arbeitet.<\/span><\/em><\/span><\/div>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/de.thefreedictionary.com\/Oder\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ODER<\/a> &#8211; albo<\/div>\n<div><b>1<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">auszudr\u00fccken,<\/span> <span class=\"hvr\">dass<\/span> <span class=\"hvr\">zwischen<\/span> <span class=\"hvr\">zwei<\/span> <span class=\"hvr\">Alternativen<\/span> <span class=\"hvr\">ein<\/span> <span class=\"hvr\">absoluter<\/span> <span class=\"hvr\">Gegensatz<\/span> <span class=\"hvr\">besteht<\/span> <span class=\"hvr\">und<\/span> <span class=\"hvr\">nur<\/span> <span class=\"hvr\">eine<\/span> <span class=\"hvr\">gew\u00e4hlt<\/span> <span class=\"hvr\">werden<\/span> <span class=\"hvr\">kann<\/span>&nbsp; (u\u017cywa si\u0119 by podkre\u015bli\u0107 przeciwie\u0144stwo dw\u00f3ch alternatywnych rozwi\u0105za\u0144, przy czym tylko jedno mo\u017ce by\u0107 wybrane).&nbsp;<em> <span class=\"illustration\"><span class=\"hvr\">Man<\/span> <span class=\"hvr\">kann<\/span> <span class=\"hvr\">die<\/span> <span class=\"hvr\">Wohnung<\/span> <span class=\"hvr\">mieten<\/span> <span class=\"hvr\">oder<\/span> <span class=\"hvr\">kaufen.<\/span><\/span><\/em><\/div>\n<div><b>4<\/b><span class=\"hvr\">.&nbsp;verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">auf<\/span> <span class=\"hvr\">eine<\/span> <span class=\"hvr\">unangenehme<\/span> <span class=\"hvr\">Konsequenz<\/span> <span class=\"hvr\">hinzuweisen (u\u017cywa si\u0119 w celu wykazania nieprzyjemnej konsekwencji).&nbsp;<\/span> <em><span class=\"illustration\"><span class=\"hvr\">Wir<\/span> <span class=\"hvr\">m\u00fcssen<\/span> <span class=\"hvr\">jetzt<\/span> <span class=\"hvr\">gehen<\/span> <span class=\"hvr\">oder<\/span> <span class=\"hvr\">wir<\/span> <span class=\"hvr\">verpassen<\/span> <span class=\"hvr\">den<\/span> <span class=\"hvr\">Zug.<\/span><\/span><\/em><\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Przeczytaj <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/objekte\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">r\u00f3wnie\u017c<\/a><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sp\u00f3jniki ADUSO a szyk prosty w zdaniu z\u0142o\u017conym Sp\u00f3jniki \u0142\u0105cz\u0105ce zdania z\u0142o\u017cone (wsp\u00f3\u0142rz\u0119dne i podrz\u0119dne &#8211; w j\u0119zyku polskim wygl\u0105da<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1324,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[173,178,174,15,179,177,176,180,127,128,175,181],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1308"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1308"}],"version-history":[{"count":18,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1308\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1717,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1308\/revisions\/1717"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1324"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1308"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1308"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1308"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}