{"id":1443,"date":"2018-09-12T18:54:22","date_gmt":"2018-09-12T18:54:22","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1443"},"modified":"2018-10-17T16:26:08","modified_gmt":"2018-10-17T16:26:08","slug":"sollen-soll","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/sollen-soll\/","title":{"rendered":"Hoch soll sie leben!    Sto lat!"},"content":{"rendered":"<h3 style=\"text-align: center;\">&nbsp;Modalverb (czasownik modalny) sollen\/soll<\/h3>\n<p>Na pocz\u0105tku spr\u00f3buj\u0119 zdefiniowa\u0107 poj\u0119cie MODALVERB.<em> Modalverbe dienen dem Ausdruck der Modalit\u00e4t&nbsp; im Wesentlichen: Begriffen von Notwendigkeit oder M\u00f6glichkeit. <\/em>Czasowniki modalne s\u0142u\u017c\u0105 do wyra\u017cenia konieczno\u015bci lub mo\u017cliwo\u015bci.<\/p>\n<p>Czasownik modalny <strong>sollen\/soll<\/strong> s\u0142u\u017cy do wyra\u017cenia r\u00f3\u017cnego rodzaju konieczno\u015bci. Konkretnie jakich? O tym p\u00f3\u017aniej. Najpierw zajm\u0119 si\u0119 odmian\u0105 tego czasownika modalnego.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Odmiana czasownika modalnego &#8222;sollen<strong>\/s<\/strong>oll&#8221;<\/h3>\n<p>Uwa\u017cnemu czytelnikowi zapewne nie uszed\u0142 uwagi fakt, \u017ce podaj\u0119 czasownik modalny z jego zmienn\u0105 form\u0105. Jest to bardzo wa\u017cne. Dlaczego? Wyja\u015bnienie jest proste &#8211; uczymy si\u0119 w prosty spos\u00f3b odmiany, gdy\u017c:<\/p>\n<blockquote><p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>&#8222;sollen&#8221;<\/strong><\/span> jest form\u0105 czasownika modalnego <strong>w liczbie mnogiej<\/strong><\/p>\n<p>w <strong>1<\/strong> i <strong>3<\/strong> osobie<\/p>\n<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\">&#8222;soll&#8221;<\/span><\/strong> jest form\u0105 czasownika modalnego <strong>w liczbie pojedynczej<\/strong><\/p>\n<p>w&nbsp; <strong>1<\/strong> i <strong>3<\/strong> osobie<\/p><\/blockquote>\n<p>Ilustruje to nast\u0119puj\u0105cy obrazek:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1444 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll1.png\" alt=\"\" width=\"1123\" height=\"794\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll1.png 1123w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll1-300x212.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll1-768x543.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll1-1024x724.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll1-382x270.png 382w\" sizes=\"(max-width: 1123px) 100vw, 1123px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Odmiana wygl\u0105da wi\u0119c nast\u0119puj\u0105co:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll3.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1446 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll3.png\" alt=\"\" width=\"1123\" height=\"794\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll3.png 1123w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll3-300x212.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll3-768x543.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll3-1024x724.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll3-382x270.png 382w\" sizes=\"(max-width: 1123px) 100vw, 1123px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Wystarczy tylko zna\u0107 ko\u0144c\u00f3wki dla 2 osoby liczby pojedynczej (<span style=\"color: #ff0000;\"><strong>-st<\/strong>)<\/span> i mnogiej <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>(-t<\/strong><\/span>) aby odmieni\u0107 bezb\u0142\u0119dnie czasownik modalny. Tak b\u0119dzie wygl\u0105da\u0142a odmiana:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1447 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll4.png\" alt=\"\" width=\"1123\" height=\"794\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll4.png 1123w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll4-300x212.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll4-768x543.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll4-1024x724.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/sollen-soll4-382x270.png 382w\" sizes=\"(max-width: 1123px) 100vw, 1123px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Nie musimy uczy\u0107 si\u0119 ca\u0142ej odmiany, wystarczy zrozumie\u0107 ten mechanizm. Czy\u017c nie jest prostszy? \ud83d\ude42<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Znaczenie czasownika modalnego &#8222;sollen\/soll&#8221;<\/h3>\n<ul>\n<li>eine Verpflichtung oder Aufgabe (zobowi\u0105zanie lub zadanie) <em>Du sollst mir helfen.<\/em> Powinna\u015b pom\u00f3c mi.<\/li>\n<li>Befehl&nbsp; (nakaz) <em>Du sollst nicht t\u00f6ten!<\/em> Nie zabijaj! (rel).<\/li>\n<li>Notwendigkeit (konieczno\u015b\u0107)<em> Wir sollen mehr Obst essen.<\/em> Powinni\u015bmy je\u015b\u0107 wi\u0119cej owoc\u00f3w.<\/li>\n<li>Wunsch (\u017cyczenie) <em>Hoch soll sie leben! <\/em>Niech \u017cyje!<\/li>\n<li>Vermutung (przypuszczenie) <em>Sie soll eine gute Chefin sein. <\/em>Ona jest podobno dobrym szefem.<\/li>\n<li>Ungewissheit\/Frage (niepewno\u015b\u0107\/pytanie) <em>W<span class=\"example\">as soll das hei\u00dfen? <\/span><\/em><span class=\"example\">Co to ma znaczy\u0107?<\/span><\/li>\n<li>Erwartung (oczekiwanie) <em>Man sollte glauben, dass..<\/em>. &#8211; Nale\u017cy wierzy\u0107, \u017ce&#8230;<\/li>\n<li>Vorschlag in Form einer Frage (propozycja w formie pytania). <em>Soll ich die T\u00fcr schlie\u00dfen? <\/em>Mam zamkn\u0105\u0107 drzwi?<em><br \/>\n<\/em><\/li>\n<li>Frage, auf die man keine Antwort kennt. (pytanie na kt\u00f3re nie ma odpowiedzi)&nbsp; <em>Was soll ich jetzt machen?<\/em> I co ja mam teraz zrobi\u0107?<\/li>\n<li>eigene Aufforderung wiederholen (powt\u00f3rzenie w\u0142asnego \u017c\u0105dania). <em>Ich habe gesagt, Sie sollen das Geld zur\u00fcckgeben<\/em>. Powiedzia\u0142em, \u017ce nale\u017cy odda\u0107 te pieni\u0105dze<\/li>\n<li>fremde Aufforderung wiederholen (powt\u00f3rzenie czyjego\u015b \u017c\u0105dania) <em>Der Chef hat gesagt, ich soll das Geld zur\u00fcckgeben<\/em>. Szef powiedzia\u0142, \u017cebym odda\u0142 te pieni\u0105dze.<\/li>\n<li>allgemeine Empehlungen&nbsp; (og\u00f3lne zalecenia) <em>Man sollte sich gesund ern\u00e4hern.<\/em> Powinno si\u0119 zdrowo odzywia\u0107.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Istniej\u0105 inne znaczenia. Dla ciekawych (i zaawansowanych) polecam<a href=\"https:\/\/de.thefreedictionary.com\/sollen\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> stron\u0119.&nbsp;<\/a><\/p>\n<p>Przeczytaj <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/zdanie-pojedyncze\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">r\u00f3wnie\u017c:<\/a><br \/>\nSpodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp;Modalverb (czasownik modalny) sollen\/soll Na pocz\u0105tku spr\u00f3buj\u0119 zdefiniowa\u0107 poj\u0119cie MODALVERB. Modalverbe dienen dem Ausdruck der Modalit\u00e4t&nbsp; im Wesentlichen: Begriffen von<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1449,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[218,15,217,216,215],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1443"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1443"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1443\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1710,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1443\/revisions\/1710"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1449"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1443"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1443"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1443"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}