{"id":1483,"date":"2018-09-19T17:31:16","date_gmt":"2018-09-19T17:31:16","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1483"},"modified":"2018-10-17T16:25:31","modified_gmt":"2018-10-17T16:25:31","slug":"konnen-kann","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/konnen-kann\/","title":{"rendered":"Das kann ich! Potrafi\u0119!"},"content":{"rendered":"<p>&#8222;K\u00f6nnen\/kann&#8221; to nast\u0119pny czasownik modalny (Modalverb) Co oznacza poj\u0119cie &#8222;Modalverb&#8221; wyja\u015bni\u0142am w po\u015bcie o czasowniku modalnym <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/sollen-soll\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">&#8222;sollen\/soll&#8221;<\/a><\/p>\n<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 czasownikiem modalnym &#8222;k\u00f6nnen\/kann&#8221; i wyja\u015bni\u0119 jego r\u00f3\u017cne znaczenia. Potocznie t\u0142umaczymy go jako &#8222;m\u00f3c&#8221; lub &#8222;potrafi\u0107&#8221;. Zastosowanie znajduje jednak w innych sytuacjach.&nbsp; Najpierw wyja\u015bni\u0119&nbsp; jak mo\u017cna nauczy\u0107 si\u0119 odmiany tego czasownika w najprostszy z mo\u017cliwych sposob\u00f3w.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Odmiana czasownika modalnego &#8222;k\u00f6nnen\/kann&#8221;<\/h3>\n<p>Przypominam, \u017ce forma &#8222;k\u00f6nnen\/kann&#8221; podpowie nam, jak wygl\u0105da odmiana tego czasownika w pierwszej i trzeciej osobie liczby pojedynczej i mnogiej.<\/p>\n<blockquote><p><strong><span style=\"color: #ff0000;\">&#8222;k\u00f6nnen&#8221;<\/span><\/strong> -jest form\u0105 czasownika modalnego <strong>w liczbie mnogiej <\/strong>w <strong>1<\/strong> i <strong>3<\/strong> osobie<\/p>\n<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\">&#8222;kann&#8221; &#8211; <\/span><\/strong>jest form\u0105 czasownika modalnego <strong>w liczbie pojedynczej<\/strong>w&nbsp; <strong>1<\/strong> i <strong>3<\/strong> osobie<\/p><\/blockquote>\n<p>Mo\u017cna zobaczy\u0107 to na obrazku:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1484 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann2.png\" alt=\"\" width=\"1123\" height=\"794\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann2.png 1123w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann2-300x212.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann2-768x543.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann2-1024x724.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann2-382x270.png 382w\" sizes=\"(max-width: 1123px) 100vw, 1123px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Nast\u0119pnie nale\u017cy doda\u0107 ko\u0144c\u00f3wki dla 2 osoby liczby pojedynczej (<strong>-st<\/strong>) i mnogiej <strong>(-t<\/strong>) aby odmieni\u0107 bezb\u0142\u0119dnie czasownik modalny. Tak b\u0119dzie wygl\u0105da\u0142a odmiana:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann3.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1486 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann3.png\" alt=\"\" width=\"1123\" height=\"794\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann3.png 1123w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann3-300x212.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann3-768x543.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann3-1024x724.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann3-382x270.png 382w\" sizes=\"(max-width: 1123px) 100vw, 1123px\" \/><\/a><\/p>\n<p>I odmiana czasownika modalnego jest ju\u017c gotowa!<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/de.thefreedictionary.com\/k%c3%b6nnen\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Znaczenie<\/a> czasownika modalnego&#8221;k\u00f6nnen\/kann&#8221;<\/h3>\n<ul>\n<li>willens haben, etwas zu tun (by\u0107 gotowym co\u015b uczyni\u0107) <em>Ich kann dir helfen. <\/em>Mog\u0119 ci pom\u00f3c.<\/li>\n<li>die M\u00f6glichkeit haben, etwas zu tun (mie\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 co\u015b uczyni\u0107) <em>Das kann schlechte Folgen haben.<\/em> To mo\u017ce mie\u0107 z\u0142e skutki<\/li>\n<li><span class=\"hvr\">&nbsp;die<\/span> <span class=\"hvr\">Erlaubnis<\/span> <span class=\"hvr\">haben,<\/span> <span class=\"hvr\">etwas<\/span> zu <span class=\"hvr\">tun,<\/span> <span class=\"hvr\">d\u00fcrfen<\/span> (mie\u0107 pozwolenie) <em>Du kannst jetzt nach Hause gehen.<\/em> Mo\u017cesz i\u015b\u0107 do domu.<\/li>\n<li><span class=\"hvr\">&nbsp;einen<\/span> <span class=\"hvr\">Grund,<\/span> <span class=\"hvr\">eine<\/span> <span class=\"hvr\">Berechtigung<\/span> <span class=\"hvr\">haben,<\/span> <span class=\"hvr\">etwas<\/span> zu <span class=\"hvr\">tun<\/span> (mie\u0107 uzasadnienie) <em>Du kannst dich nur freuen, dass&#8230;<\/em> Mo\u017cesz by\u0107 tylko zadowolony\/szcz\u0119\u015bliwy, \u017ce&#8230;<\/li>\n<li>in h\u00f6flichen Fragen (w pytaniach, z podkre\u015bleniem uprzejmo\u015bci) <em>K<span class=\"example\">ann ich etwas f\u00fcr Sie tun?<\/span><\/em><span class=\"example\"> Czy mog\u0119 co\u015b dla pana\/pani zrobi\u0107?<br \/>\n<\/span><\/li>\n<li>m\u00f6glich sein (co\u015b jest mo\u017cliwe) <em>Das kann passieren<\/em>. Zdarza si\u0119.<\/li>\n<li><span class=\"hvr\">sich<\/span> <span class=\"hvr\">etwas<\/span> <span class=\"hvr\">verbitten<\/span> (wyprasza\u0107 sobie co\u015b) <em><span class=\"illustration\">Du <span class=\"hvr\">kannst<\/span> <span class=\"hvr\">mir<\/span> <span class=\"hvr\">doch<\/span> <span class=\"hvr\">keine<\/span> <span class=\"hvr\">Befehle<\/span> <span class=\"hvr\">geben! <\/span><\/span><\/em><span class=\"illustration\"><span class=\"hvr\">Wypraszam sobie\/nie \u017cycz\u0119 sobie,by\u015b mi rozkazywa\u0142.<\/span><\/span><\/li>\n<li>\n<div class=\"dt-inner\">eine algemeine Regel (og\u00f3lna regu\u0142a)<em> Vorsicht kann nicht schaden. <\/em>Ostro\u017cno\u015bci nigdy za wiele.<\/div>\n<\/li>\n<li>Kraft haben (mie\u0107 si\u0142\u0119) <em>Ich kann nicht vor Lachen<\/em>. Ju\u017c nie mog\u0119 ze \u015bmiechu.<\/li>\n<li>eine Fertigkeit haben (posiada\u0107 umiej\u0119tno\u015b\u0107, potrafi\u0107)<em> Ich kann Ski fahren<\/em>. Umiem je\u017adzi\u0107 na nartach.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Przeczytaj<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/konjunktionen\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> r\u00f3wnie\u017c<\/a><\/p>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8222;K\u00f6nnen\/kann&#8221; to nast\u0119pny czasownik modalny (Modalverb) Co oznacza poj\u0119cie &#8222;Modalverb&#8221; wyja\u015bni\u0142am w po\u015bcie o czasowniku modalnym &#8222;sollen\/soll&#8221; W tym wpisie<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1494,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[218,15,224,223,217],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1483"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1483"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1483\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1708,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1483\/revisions\/1708"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1494"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1483"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1483"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1483"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}