{"id":1512,"date":"2018-09-29T19:42:43","date_gmt":"2018-09-29T19:42:43","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1512"},"modified":"2018-10-07T15:34:41","modified_gmt":"2018-10-07T15:34:41","slug":"mussen-muss","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/mussen-muss\/","title":{"rendered":"Die Jugend  muss sich austoben &#8211; M\u0142odo\u015b\u0107 musi si\u0119 wyszumie\u0107"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>&#8222;m\u00fcssen\/muss&#8221;<\/strong><\/span> to nast\u0119pny czasownik modalny (Modalverb) Co oznacza poj\u0119cie \u201cModalverb\u201d wyja\u015bni\u0142am w po\u015bcie o czasowniku modalnym <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/sollen-soll\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u201csollen\/soll\u201d<\/a><\/p>\n<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 czasownikiem modalnym <strong>&#8222;m\u00fcssen\/muss&#8221;<\/strong>&nbsp; i wyja\u015bni\u0119 jego r\u00f3\u017cne znaczenia. Potocznie t\u0142umaczymy go jako &#8222;musie\u0107&#8221;. Je\u017cli chodzi o praktyczne u\u017cycie mylony jest cz\u0119sto z czasownikiem modalnym &#8222;sollen\/soll&#8221;. Og\u00f3lnie mo\u017cna rozr\u00f3\u017cni\u0107 znaczenie tych dw\u00f3ch czasownik\u00f3w modalnych na zewn\u0119trzny nakaz (sollen\/soll) oraz wewn\u0119trzny mus (m\u00fcssen\/muss).<\/p>\n<p>Paradoksalnie odwrotnie ni\u017c w j\u0119zyku polskim \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Najpierw wyja\u015bni\u0119 jak mo\u017cna nauczy\u0107 si\u0119 odmiany tego czasownika w najprostszy z mo\u017cliwych sposob\u00f3w.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Odmiana czasownika modalnego &#8222;m\u00fcssen\/muss&#8221;<\/h3>\n<p>Na pocz\u0105tku przypominam o sposobie tworzenia czasownik\u00f3w modalnych. Forma &#8222;m\u00fcssen\/muss&#8221; podpowiada nam jego prawid\u0142ow\u0105 odmian\u0119. Przy czym nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce<\/p>\n<blockquote><p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>&#8222;m\u00fcssen&#8221;<\/strong><\/span> &#8211; jest form\u0105 czasownika modalnego <strong>w liczbie mnogiej <\/strong>w <strong>1<\/strong> i <strong>3<\/strong> osobie<\/p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>&#8222;muss&#8221;<\/strong><\/span>&nbsp;&nbsp; &#8211; jest form\u0105 czasownika modalnego <strong>w liczbie pojedynczej<\/strong>w&nbsp; <strong>1<\/strong> i <strong>3<\/strong> osobie<\/p><\/blockquote>\n<p>Zatem mamy nast\u0119puj\u0105cy schemat:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1515 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann4.png\" alt=\"\" width=\"1123\" height=\"794\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann4.png 1123w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann4-300x212.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann4-768x543.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann4-1024x724.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann4-382x270.png 382w\" sizes=\"(max-width: 1123px) 100vw, 1123px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Wystarczy doda\u0107 ko\u0144c\u00f3wk\u0119<span style=\"color: #ff0000;\"><strong> -st<\/strong><\/span> w drugiej osobie liczby pojedynczej oraz&nbsp; ko\u0144c\u00f3wk\u0119 <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>-t<\/strong> <\/span>w drugiej osobie liczby mnogiej! Odmiana czasownika modalnego staje si\u0119 oczywista:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann5.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1517 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann5.png\" alt=\"\" width=\"1123\" height=\"794\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann5.png 1123w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann5-300x212.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann5-768x543.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann5-1024x724.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/09\/k\u00f6nnen-kann5-382x270.png 382w\" sizes=\"(max-width: 1123px) 100vw, 1123px\" \/><\/a><\/p>\n<h1 style=\"text-align: center;\">Znaczenie czasownika modalnego<\/h1>\n<h1 style=\"text-align: center;\">m\u00fcssen (muss)<\/h1>\n<ul>\n<li>gezwungen sein (by\u0107 zmuszonym) na przyk\u0142ad: <em>Ich muss jeden Tag um 5 Uhr aufstehen. (<\/em>Musz\u0119 wstawa\u0107 codziennie o godz. 5)<\/li>\n<li>notwendig sein (by\u0107 koniecznym) np.&nbsp;<em>Ich muss mich verabschieden.&nbsp; (<\/em>Musz\u0119 po\u017cegna\u0107 si\u0119) oder der Sprechen h\u00e4lt etwas f\u00fcr notwendig (m\u00f3wi\u0105cy uwa\u017ca co\u015b za konieczne) <em>Ich muss mich mehr anstrengen. (<\/em>Musz\u0119 si\u0119 wi\u0119cej wysili\u0107)<\/li>\n<li>der Sprecher nimmt etwas an oder etwas glaubt (m\u00f3wi\u0105cy stwierdza co\u015b lub s\u0105dzi, \u017ce tak powinno by\u0107) Sie m\u00fcssen sehr mit Ihrer Leistung sehr zufrieden sein. (Musi by\u0107 Pani zadowolona ze swoich osi\u0105gni\u0119\u0107)<\/li>\n<li>der Betroffene kann\/konnte nicht anders handeln. (m\u00f3wi\u0105cy nie mo\u017ce inaczej dzia\u0142a\u0107 ni\u017c&#8230;) np. <em>Ich muss immer lachen, wenn ich den Hund sehe.<\/em> (Zawsze musz\u0119 si\u0119 \u015bmia\u0107 na widok tego psa)<\/li>\n<li>der Sprecher \u00e4rgert sich \u00fcber etwas (m\u00f3wi\u0105cy jest z\u0142y na co\u015b)<em> Ausgerechnet jetzt muss es regnen!<\/em> (W\u0142a\u015bnie w tym momencie musi pada\u0107!)<\/li>\n<li>Ausdruck der Vermutung (wyra\u017cenie przypuszczenia) <em>Sie muss krank sein. <\/em>(Pewnie jest chora\/Musi by\u0107 chora, je\u015bli&#8230;<em>)<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p>Nie zapominajmy o zwrotach zwi\u0105zanych z tym czasownikiem modalnym:<\/p>\n<blockquote><p><b><span class=\"hvr\">Muss<\/span> <span class=\"hvr\">das<\/span> <span class=\"hvr\">sein<\/span><\/b>? (Czy tak musi by\u0107?) <i><span class=\"hvr\">gespr<\/span><\/i>; <span class=\"hvr\">verwendet,<\/span> um <span class=\"hvr\">auszudr\u00fccken,<\/span> <span class=\"hvr\">dass<\/span> <span class=\"hvr\">jemand<\/span> <span class=\"hvr\">etwas<\/span> <span class=\"hvr\">nicht<\/span> <span class=\"hvr\">tun<\/span> <span class=\"hvr\">soll<\/span> <span class=\"hvr\">od.<\/span> <span class=\"hvr\">mit<\/span> <span class=\"hvr\">etwas<\/span> <span class=\"hvr\">aufh\u00f6ren<\/span> <span class=\"hvr\">soll (zwrot skierowany do kogo\u015b, by zmieni\u0142 lub zako\u0144czy\u0142 swoje dzia\u0142anie)<\/span><\/p>\n<p><span class=\"example\"><strong>Ich muss mal<\/strong>[<a href=\"https:\/\/pl.pons.com\/t%C5%82umaczenie\/niemiecki-polski\/aufs\">aufs<\/a><a href=\"https:\/\/pl.pons.com\/t%C5%82umaczenie\/niemiecki-polski\/Klo\">Klo<\/a>]<\/span> <span class=\"style\"><acronym title=\"potocznie\">fam<\/acronym><\/span> -(musz\u0119 si\u0119 za\u0142atwi\u0107) <span class=\"style\"><acronym title=\"potocznie\">fam<\/acronym><\/span><\/p><\/blockquote>\n<p>Przeczytaj<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/konnen-kann\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> r\u00f3wnie\u017c<\/a><br \/>\nSpodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8222;m\u00fcssen\/muss&#8221; to nast\u0119pny czasownik modalny (Modalverb) Co oznacza poj\u0119cie \u201cModalverb\u201d wyja\u015bni\u0142am w po\u015bcie o czasowniku modalnym \u201csollen\/soll\u201d W tym wpisie<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1522,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[228,8],"tags":[218,231,15,217,229,230],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1512"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1512"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1512\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1664,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1512\/revisions\/1664"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1522"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1512"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1512"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1512"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}