{"id":1528,"date":"2018-10-03T20:23:05","date_gmt":"2018-10-03T20:23:05","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1528"},"modified":"2018-10-07T15:25:03","modified_gmt":"2018-10-07T15:25:03","slug":"rodzaj-zenski","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rodzaj-zenski\/","title":{"rendered":"Femininum &#8211; rodzaj \u017ce\u0144ski"},"content":{"rendered":"<div class=\"dt-inner\">\n<h2 class=\"source\" style=\"text-align: center;\"><strong class=\"headword\">Rodzaj \u017ce\u0144ski rzeczownik\u00f3w<\/strong><\/h2>\n<p class=\"source\">W tym wpisie zaprezentuj\u0119 konc\u00f3wki rzeczownik\u00f3w typowych dla rodzaju \u017ce\u0144skiego.&nbsp; Warto zapami\u0119ta\u0107 nawet niekt\u00f3re z nich. Daje to pewno\u015b\u0107 okre\u015blenia rodzaju bez specjalnego wysi\u0142ku i cz\u0119sto pozwoli unikn\u0105\u0107 zapami\u0119tywania rzeczownik\u00f3w z rodzajnikami.<\/p>\n<\/div>\n<h2 style=\"text-align: center;\"><em>Substantive mit einer der folgenden Endungen sind feminin<\/em><\/h2>\n<p>Rzeczowniki o nast\u0119puj\u0105cych ko\u0144c\u00f3wkach s\u0105 zawsze rodzaju \u017ce\u0144skiego.<\/p>\n<ul>\n<li>&#8211;<strong>ung<\/strong> (Bedeutung)<\/li>\n<li>&#8211;<strong>heit<\/strong> (Faulheit)<\/li>\n<li><strong>-keit<\/strong> (M\u00f6glichkeit)<\/li>\n<li><strong>-schaft<\/strong> (Bruderschaft)<\/li>\n<li>&#8211;<strong>in<\/strong> (zawody rodzaju \u017ce\u0144skiego Lehrerin)<\/li>\n<li>&#8211;<strong>ade<\/strong> (Fassade)<\/li>\n<li><strong>-age<\/strong> (Garage)<\/li>\n<li><strong>-enz<\/strong> (Existenz, Eminenz)<\/li>\n<li><strong>-ette<\/strong> (Tablette)<\/li>\n<li><strong>-ik<\/strong> (Ethik)<\/li>\n<li><strong>-ur<\/strong> (Kultur) aber <span style=\"color: #ff0000;\">das Abitur<\/span><\/li>\n<li><strong>-anz<\/strong> (Toleranz)<\/li>\n<li><strong>-ie<\/strong> (Kopie) aber&nbsp; <span style=\"color: #ff0000;\">das Genie<\/span><\/li>\n<li><strong>-sis<\/strong> (Ka\u0331tharsis)<\/li>\n<li><strong>-isse<\/strong> (Kulisse)<\/li>\n<li><strong>-\u00fcre<\/strong> (Lekt\u00fcre)<\/li>\n<li><strong>-t\u00e4t<\/strong> (Qualit\u00e4t)<\/li>\n<li>&#8211;<strong>ive<\/strong> (Alternative)<\/li>\n<li><strong>-ine<\/strong> (Kabine)<\/li>\n<li><strong>-tion<\/strong> (Nation)<\/li>\n<li><strong>-nion<\/strong> (Union)<\/li>\n<li><strong>-ion<\/strong> (Kommission)<\/li>\n<li><strong>-ei<\/strong> (Partei, Kondiitorei)<\/li>\n<\/ul>\n<p>Liczba mnoga jest \u0142atwa do utworzenia &#8211;&nbsp; przez dodanie ko\u0144cowki <strong>-n<\/strong> (po -e), albo<strong> -en.<\/strong><\/p>\n<h2 style=\"text-align: center;\"><em>L\u00e4nder- und Landschaftsnamen auf -ei, -ie, -e und -a sind feminin<\/em><\/h2>\n<p>Nazwa kraj\u00f3w i krain geograficznych ko\u0144cz\u0105cych si\u0119 na -ei, -ie, -e oraz -a jest zawsze rodzaju \u017ce\u0144skiego. Oto par\u0119 przyk\u0142ad\u00f3w:<\/p>\n<ul>\n<li>\n<blockquote><p>T\u00fcrkei<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Mongolei<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Normandie<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Provence<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Riviera<\/p><\/blockquote>\n<h2 style=\"text-align: center;\"><em>Versubstantivierungen auf -t sind meist feminin<\/em><\/h2>\n<p>Rzeczowniki powsta\u0142e od czasownik\u00f3w i ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 na -t s\u0105 <strong>najcz\u0119\u015bciej <\/strong>rodzaju \u017ce\u0144skiego. Warto zapami\u0119ta\u0107 niekt\u00f3re z nich:<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Ankunft (ankommen) &#8211; przyjazd<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Fahrt (fahren) &#8211; jazda<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Flucht (fliehen) &#8211; ucieczka<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Geburt (geb\u00e4ren) &#8211; por\u00f3d<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Naht (n\u00e4hen) &#8211; szew<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Pflicht (pflegen) &#8211; obowi\u0105zek<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Schlacht (schlagen) &#8211; bitwa<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Schrift (schreiben) &#8211; pismo<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Sicht (sehen) &#8211; widok, widoczno\u015b\u0107<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Tat (tun) &#8211; czyn<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Zucht (z\u00fcchten) &#8211; hodowla<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<\/ul>\n<h2 style=\"text-align: center;\"><em>Substantive auf -nis sind oft neutral<span style=\"color: #3366ff;\"><span style=\"color: #000000;\">,<\/span> einige<\/span> sind feminin<\/em><\/h2>\n<p>Rzeczowniki ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 na -nis s\u0105 cz\u0119sto rodzaju m\u0119skiego<span style=\"color: #3366ff;\">, <strong>niekt\u00f3re<\/strong><\/span> s\u0105 jednak rodzaju \u017ce\u0144skiego. Oto one:<\/p>\n<ul>\n<li>\n<blockquote><p>Erkenntnis (poznanie, prze\u015bwiadczenie)<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Erlaubnis (pozwolenie, przyzwolenie)<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Finsternis (ciemno\u015b\u0107, mrok, za\u0107mienie)<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Kenntnis (wiedza, znajomo\u015b\u0107 rzeczy, wiadomo\u015b\u0107)<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>Wildnis (puszcza, dzika okolica)<\/p><\/blockquote>\n<p>Pragn\u0119 podkre\u015bli\u0107, \u017ce te ko\u0144c\u00f3wki nie wyczerpuj\u0105 listy rzeczownik\u00f3w rodzaju \u017ce\u0144skiego. Niestety! Oznacza to, \u017ce nale\u017cy zapami\u0119ta\u0107 wiele innych rzeczownik\u00f3w z ich rodzajnikami. Z mojego do\u015bwiadczenia wynika, \u017ce ko\u0144c\u00f3wka <strong>-e<\/strong> wskazuje z du\u017cym prawdopodobie\u0144stwem na rodzaj \u017ce\u0144ski! Pod warunkiem, \u017ce nie jest to ko\u0144c\u00f3wka rodzaju m\u0119skiego&nbsp;<strong> -oge <\/strong>( np. der Psychologe)!<\/p>\n<p>[kkstarratings]<\/li>\n<\/ul>\n<p>Przeczytaj <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/nominativ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">r\u00f3wnie\u017c<\/a><\/p>\n<div><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rodzaj \u017ce\u0144ski rzeczownik\u00f3w W tym wpisie zaprezentuj\u0119 konc\u00f3wki rzeczownik\u00f3w typowych dla rodzaju \u017ce\u0144skiego.&nbsp; Warto zapami\u0119ta\u0107 nawet niekt\u00f3re z nich. Daje<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1529,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,232],"tags":[234,235,15,237,236,233],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1528"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1528"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1528\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1661,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1528\/revisions\/1661"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1529"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1528"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1528"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1528"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}