{"id":1671,"date":"2018-10-10T17:41:34","date_gmt":"2018-10-10T17:41:34","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1671"},"modified":"2018-10-13T19:07:43","modified_gmt":"2018-10-13T19:07:43","slug":"maskulin-rodzaj-meski","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/maskulin-rodzaj-meski\/","title":{"rendered":"Maskulin &#8211; rodzaj m\u0119ski"},"content":{"rendered":"\n<p style=\"text-align:center\" class=\"has-regular-font-size\"><em>Regeln\u00a0f\u00fcr das Genus. <\/em><br\/><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\"><strong>Rodzaj m\u0119ski rzeczownik\u00f3w<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p class=\"has-drop-cap\">We <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rodzaj-zenski\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">wpisie<\/a> o rzeczownikach rodzaju \u017ce\u0144skiego zaj\u0119\u0142am si\u0119 typowymi dla tego rodzaju ko\u0144c\u00f3wkami oraz sposobami tworzenia liczby mnogiej w przypadku tych ko\u0144c\u00f3wek.\u00a0 Przyszed\u0142 czas na zaprezentowanie rodzaju m\u0119skiego. Tym razem nie b\u0119dzie mowa o typowych ko\u0144c\u00f3wkach. Jest ich niewiele. Wymienia\u0107 b\u0119d\u0119 raczej grupy rzeczownik\u00f3w, gdy\u017c u\u0142atwia to zapami\u0119tanie i zgrupowanie rzeczownik\u00f3w o tym samym rodzaju. <br\/><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><strong>Monatsnamen, Wochentage, Jahres- und Tageszeiten, Himmelsrichtungen und viele Naturereignisse sind meist maskulin <\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p>Nazwy miesi\u0119cy, dni tygodnia, pory roku i dnia, kierunki \u015bwiata oraz wiele zjawisk przyrody posiadaj\u0105 w j\u0119zyku niemiecki rodzaj m\u0119ski. Przytocz\u0119 tylko par\u0119 przyk\u0142ad\u00f3w, gdy\u017c s\u0105 to wyrazy og\u00f3lnie znane &#8211; cho\u0107by z powita\u0144 \ud83d\ude42<br\/><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-very-light-gray-background-color\">der Januar, Herbst, Norden,\u00a0 Morgen,\u00a0 Wind, Nebel, Tag, Blitz usw.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Uwaga na wyj\u0105tki!<br\/><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-regular-font-size has-vivid-red-color has-very-light-gray-background-color\"><strong>die Nacht, die Woche,<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-red-color has-very-light-gray-background-color\"><strong> das Jahr, das Wochenende<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>W tym miejscu polecam <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/mein-geburtsdatum-jak-data-urodzin-pomaga-w-nauce-gramatyki\/\" target=\"_blank\">wpis<\/a> o dacie urodzin, gdzie przedstawi\u0142am jak praktycznie\u00a0 mo\u017cna zapami\u0119ta\u0107 rodzaj wymienionych wy\u017cej rzeczownik\u00f3w. <\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><strong>Bezeichnungen f\u00fcr Mineralien und Gesteine (im weiten Sinn) sind meistens maskulin<\/strong><strong><\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p class=\"has-regular-font-size\">Nazwy minera\u0142\u00f3w i kamieni\/ska\u0142 s\u0105 najcz\u0119\u015bciej rodzaju m\u0119skiego. Oto przyk\u0142ady:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-regular-font-size has-very-light-gray-background-color\">der Diamant, Stein, Sand, Rubin, Staub, Schlamm, Kalk usw.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\"><strong>Bezeichnungen f\u00fcr Menschen, Berufe und soziale R\u00e4nge (ohne Bezug auf das nat\u00fcrliche Geschlecht)<\/strong><\/h3>\n\n\n\n<p class=\"has-regular-font-size\">Rodzaju m\u0119skiego s\u0105 rzeczowniki okre\u015blaj\u0105ce ludzi, zawody i status spo\u0142eczny (bez odwo\u0142ywania si\u0119 do p\u0142ci). Par\u0119 przyk\u0142ad\u00f3w:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-very-light-gray-background-color\">der Arzt, Chef, Lord, Held, Koch uws.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Substantive auf -ist, -tor, -nom, -ant, -loge, -and, -ent und -ismus\u00a0<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Wy\u017cej wymienione ko\u0144c\u00f3wki s\u0105 typowe dla rodzaju m\u0119skiego. Oto przyk\u0142ady:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-very-light-gray-background-color\">der Journalist, Doktor, Astronom, Laborant, Geologe, Doktorant, Student, Subjektivismus usw.<br\/><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" id=\"mce_43\"><em>Verbsubstantivierungen ohne Endung sind meist maskulinum<\/em><\/h3>\n\n\n\n<p>Rzeczownki odczasownikowe wyst\u0119puj\u0105ce bez ko\u0144c\u00f3wek s\u0105 najcz\u0119\u015bciej rodzaju m\u0119skiego. Oto par\u0119 przyk\u0142ad\u00f3w:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-very-light-gray-background-color\">der Anfang (anfangen), Anruf (anrufen), Bruch (brechen), Gang (gehen), Sprung (springen), Besuch (besuchen), Dank (danken), Griff (greifen), Verlust (verlieren), Zug (ziehen), Fall (fallen), Empfang (empfangen), Hinweis (hinweisen), Schnitt (schneiden) usw.<\/p>\n\n\n\n<p>Istniej\u0105 oczywi\u015bcie wyj\u0105tki, spe\u0142niaj\u0105 wy\u017cej opisan\u0105 zasad\u0119, ale s\u0105 rodzaju \u017ce\u0144skiego lub nijakiego:<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-red-color has-very-light-gray-background-color\"><strong>die Antwort, Abwehr,\u00a0 Umkehr, Trauer<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-red-color has-very-light-gray-background-color\"><strong>das Verbot, Angebot, Lob<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>\u017bycz\u0119 \u0142atwego przyswojenia tych regu\u0142. \ud83d\ude42<br\/><\/p>\n\n\n\n<p><strong><\/strong><\/p>\n\n\n<div><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Regeln\u00a0f\u00fcr das Genus. Rodzaj m\u0119ski rzeczownik\u00f3w We wpisie o rzeczownikach rodzaju \u017ce\u0144skiego zaj\u0119\u0142am si\u0119 typowymi dla tego rodzaju ko\u0144c\u00f3wkami oraz<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1672,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,232],"tags":[15,238,239,240],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1671"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1671"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1671\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1702,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1671\/revisions\/1702"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1672"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1671"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1671"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1671"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}