{"id":1723,"date":"2018-10-21T17:33:56","date_gmt":"2018-10-21T17:33:56","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1723"},"modified":"2018-11-18T16:53:24","modified_gmt":"2018-11-18T16:53:24","slug":"rektion-von","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-von\/","title":{"rendered":"&#8222;von&#8221; &#8211; z jakim czasownikiem \u0142\u0105czy si\u0119 ten przyimek?"},"content":{"rendered":"\n<p style=\"text-align:center\"><strong>Rektion<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/www.duden.de\/rechtschreibung\/Rektion\">Rektion <\/a>&#8211;<em> F\u00e4higkeit eines Verbs, Adjektivs oder einer Pr\u00e4position, den Kasus eines abh\u00e4ngigen Wortes im Satz zu bestimmen.&nbsp; <\/em><\/p>\n\n\n\n<p>W potocznym znaczeniu rekcja oznacza sta\u0142y zwi\u0105zek danego czasownika\/przymiotnika\/rzeczownika z okre\u015blonym przyimkiem. Uczenie si\u0119 tych po\u0142\u0105cze\u0144 sprawia niezmiennie olbrzymie trudno\u015bci, chocia\u017cby z powodu r\u00f3\u017cnorodno\u015bci tych po\u0142\u0105cze\u0144, nie m\u00f3wi\u0105c ju\u017c o jakimkolwiek wyja\u015bnieniu, dlaczego tak si\u0119 dzieje. A przecie\u017c tak nie musi by\u0107! S\u0105 na to sposoby!<br><\/p>\n\n\n\n<p>W swoim wpisie zajm\u0119 si\u0119 uporz\u0105dkowaniem czasownik\u00f3w w grupy, w celu u\u0142atwienia ich zapami\u0119tania. <\/p>\n\n\n\n<p>Ten wpis dotyczy\u0142 b\u0119dzie przyimka <strong>&#8222;von&#8221;<\/strong> \u0142\u0105cz\u0105cego si\u0119 <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ-arystokrata\/\">zawsze<\/a> z Dativem. Warto wi\u0119c przy okazji zapozna\u0107 si\u0119 z przyimkami \u0142\u0105cz\u0105cymi si\u0119 zawsze z przypadkiem <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ-arystokrata\/\">Dativ.<\/a>&nbsp; <\/p>\n\n\n\n<p>Oto grupy tematyczne:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"font-size:23px;text-align:center\"><strong>Entfernung und Trennung&nbsp; (oddalenie\/odzielenie)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">trennen, l\u00f6sen, losmachen. loskommen &#8211; uwolni\u0107 si\u0119 <\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">abfahren, abreisen &#8211; odjecha\u0107<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">ablenken (odwraca\u0107 uwag\u0119), abbringen (odci\u0105gn\u0105\u0107, odwr\u00f3ci\u0107),<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">abweichen (odbiega\u0107, odr\u00f3\u017cni\u0107) abkommen (zbacza\u0107 np. od tematu, odbiega\u0107)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">unterscheiden &#8211; r\u00f3\u017cni\u0107 si\u0119<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">abstehen (stercze\u0107\/odstawa\u0107) , absehen (odst\u0105pi\u0107, zrezygnowa\u0107)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-background has-very-dark-gray-color has-vivid-green-cyan-background-color\"><strong>sich verabschieden<\/strong> &#8211; po\u017cegna\u0107 si\u0119 (przecie\u017c oddalamy si\u0119 po po\u017cegnaniu \ud83d\ude42 )<br><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Befreiung (uwalnianie)<\/h3>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">befreien ((uwolni\u0107), erl\u00f6sen (wybawi\u0107) frei machen, losmachen &#8211; uwolni\u0107)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">reinigen (wyczy\u015bci\u0107),s\u00e4ubern (usuwa\u0107 co\u015b z czego\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">jn entbinden von einer Pflicht (zwolni\u0107 kogo\u015b z obowi\u0105zku), frei von Fehlern (wolny od b\u0142\u0119du)<br><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Herkunft und Ursprung (pochodzenie\/\u017ar\u00f3d\u0142o)<\/h3>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">abstammen, herkommen (pochodzi\u0107), herr\u00fchren (wynika\u0107)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">von jm kriegen, bekommen (otrzyma\u0107 od kogo\u015b), erben (dosta\u0107 od kogo\u015b w spadku), empfangen&nbsp; (otrzyma\u0107 od kogo\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">von jm erfahren, h\u00f6ren (dowiedzie\u0107 si\u0119 od kogo\u015b)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">von jm fordern, verlangen (\u017c\u0105da\u0107 od kogo\u015b),&nbsp; erwarten (oczekiwa\u0107)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#33cc7b\" class=\"has-background\">stammen von &#8211; (by\u0107 czyjego\u015b autorstwa)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">abh\u00e4ngen (zale\u017ce\u0107 od kogo\u015b)<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">partitiv (cz\u0105stkowy)<br><\/h3>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">essen (zje\u015b\u0107 kawa\u0142\u0119k czego\u015b &#8211; To dotyczy na przyk\u0142ad zwrot\u00f3w grzeczno\u015bciowych przy stole &#8211;&nbsp; Darf ich von Salz? &#8211; Poprosz\u0119 o s\u00f3l), trinken (napi\u0107 si\u0119 czego\u015b) , probieren (spr\u00f3bowa\u0107 czego\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">leben (\u017cy\u0107 z czego\u015b), sich ern\u00e4hren (od\u017cywia\u0107 si\u0119 czym\u015b)<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">\u00fcber, wegen\/o, pow\u00f3d<br><\/h4>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#2bd17f\" class=\"has-background\">reden, sprechen, erz\u00e4hlen von &#8211; (m\u00f3wi\u0107, opowiada\u0107 o)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#33cc66\" class=\"has-background\">&nbsp;tr\u00e4umen &#8211; (marzy\u0107 o) <br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#33cc71\" class=\"has-background\">schw\u00e4rmen &#8211; (zachwyca\u0107 si\u0119)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-vivid-green-cyan-background-color\">\u00fcberzeugen &#8211; (przekonywa\u0107 o&#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#33cc96\" class=\"has-background\">von jm\/ etwas behaupten, dass&#8230; &#8211; (utrzymywa\u0107, \u017ce..)<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Vorsilben\/przedrostki ab-, los-, weg- <br><\/h3>\n\n\n\n<p>Wy\u017cej wymienione przedrostki \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 zawsze z przyimkiem &#8222;von&#8221;, co mocno mo\u017ce nam u\u0142atwi\u0107 nauk\u0119.<br><\/p>\n\n\n\n<p>Rekcja czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 z &#8222;von&#8221; nie powinna sprawia\u0107 ju\u017c \u017cadnych problem\u00f3w. Prawda?<\/p>\n\n\n\n<p>Przeczytaj <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/woher-aus-von\/\">r\u00f3wnie\u017c<\/a><br><\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rektion Rektion &#8211; F\u00e4higkeit eines Verbs, Adjektivs oder einer Pr\u00e4position, den Kasus eines abh\u00e4ngigen Wortes im Satz zu bestimmen.&nbsp; W<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1727,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,244],"tags":[247,248,35,246,245,89],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1723"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1723"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1723\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1773,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1723\/revisions\/1773"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1727"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1723"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1723"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1723"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}