{"id":1740,"date":"2018-11-04T13:49:07","date_gmt":"2018-11-04T13:49:07","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1740"},"modified":"2018-11-24T20:51:35","modified_gmt":"2018-11-24T20:51:35","slug":"rektion-rekcja-zu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-rekcja-zu\/","title":{"rendered":"Wie kann man zum Umweltschutz beitragen?"},"content":{"rendered":"\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Rektion mit &#8222;zu&#8221;<\/h4>\n\n\n\n<p>Rektion &#8211; przedmiotem tego wpisu b\u0119dzie rekcja czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 z przyimkiem &#8222;zu&#8221;.&nbsp; Nie jest to \u0142atwe zadanie, gdy\u017c istnieje problem wieloznaczno\u015bci, w zwi\u0105zku z tym&nbsp; nie mo\u017cna je jednoznacznie pogrupowa\u0107.&nbsp; Inaczej wygl\u0105da rekcja czasownik\u00f3w z przyimkami &#8222;<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-von\/\">von&#8221;<\/a> i &#8222;<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rekcja\/aus-rekcja-czasownikow-niemieckich\/\">aus&#8221;<\/a>. Spr\u00f3buj\u0119 podj\u0105\u0107 si\u0119 tego zadania.<\/p>\n\n\n\n<p>Oto nast\u0119puj\u0105ce grupy czasownik\u00f3w (Verben mit pr\u00e4postionalem Objekt):<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">eine Ver\u00e4nderung ausdr\u00fcckend\/czasowniki wyra\u017caj\u0105ce zmiany<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>jn machen<\/strong> &#8211; kogo\u015b zrobi\u0107 czym\u015b (<em>Man hat ihn zum Manne gemacht<\/em> &#8211; Zrobione z niego m\u0119\u017cczyzn\u0119.)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>ernennen<\/strong> &#8211; mianowa\u0107 <em>(zum Vorsitzenden\u00a0<\/em> &#8211; mianowa\u0107 przewodnicz\u0105cym)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>w\u00e4hlen <\/strong>&#8211; wybiera\u0107 na (<em>jdn zum Kanzler\u00a0<\/em> &#8211; wybiera\u0107 kogo\u015b na kanclerza)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>kr\u00f6nen<\/strong> &#8211; koronowa\u0107 na (<em>jdn zum Kaiser<\/em> &#8211; koronowa\u0107 na cesarza)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>ausrufen\/proklamieren<\/strong> &#8211; proklamowa\u0107 <em>(das Jahr 2010 zur Bek\u00e4mpfung von Armut<\/em> &#8211; rok 2010 proklamowa\u0107 rokiem zwalczania biedy)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>bef\u00f6rdern<\/strong> &#8211; awansowa\u0107 (<em>zur Leiterin<\/em> &#8211; na kierowniczk\u0119)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>werden<\/strong> &#8211; zosta\u0107\/sta\u0107 si\u0119 (<em>zum Million\u00e4r<\/em> &#8211;\u00a0 &#8222;nieoczekiwanie&#8221;zosta\u0107 milionerem)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sich entwickeln <\/strong>&#8211; przemieni\u0107 si\u0119 w co\u015b (<em>zu der dankbarsten Kundin<\/em> &#8211; sta\u0107 si\u0119 wdzi\u0119czn\u0105 klientk\u0105)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sich verwandeln <\/strong>&#8211; przemienia\u0107 si\u0119 (<em>zu rei\u00dfenden Str\u00f6men <\/em>&#8211; w rw\u0105ce strumienie)<br><\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">bei Angaben des Zwecks, des Zieles\/podawanie zastosowania\/przeznaczenia\/celu\/zadania<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>gratulieren<\/strong> &#8211; sk\u0142ada\u0107 \u017cyczenia (<em>zum Geburtstag<\/em> &#8211; z okazji urodzin)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>einladen <\/strong>&#8211; zaprasza\u0107 <em>(zum Abendessen<\/em> &#8211; na kolacj\u0119)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>verhelfen<\/strong> &#8211; dopomaga\u0107 (<em>jdm zu seinem Recht<\/em> &#8211; w dochodzeniu swoich praw)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>taugen<\/strong> &#8211; nadawa\u0107 si\u0119 (<em>nicht zum Lehrer<\/em> &#8211; nie nadaje si\u0119 na nauczyciela)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sich eignen<\/strong> &#8211; nadawa\u0107 si\u0119 <em>(etwas zum Verschenken<\/em> &#8211; co\u015b nadaje si\u0119 bardzo dobrze na prezent)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>dienen<\/strong> &#8211; s\u0142u\u017cy\u0107\/pos\u0142u\u017cy\u0107\u00a0 (<em>zur Warnung<\/em> &#8211; jako ostrze\u017cenie)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>n\u00fctzen<\/strong> &#8211; mie\u0107 korzystny wp\u0142yw (<em>ein Mensch ist zu etwas n\u00fctze<\/em>&#8211; cz\u0142owiek jest do czego\u015b u\u017cyteczny)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>beitragen zu <\/strong>&#8211; przyczyni\u0107 si\u0119\/wnie\u015b\u0107 wk\u0142ad (<em>zum Umweltschutz<\/em> &#8211; do ochrony \u015brodowiska)<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Ermutigung zum Handeln\/zach\u0119ta do dzia\u0142ania<br><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>\u00fcberreden<\/strong> &#8211; nam\u00f3wi\u0107 kogo\u015b do czego\u015b (<em>zu allem M\u00f6glichen<\/em> &#8211; do wszystkiego)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>bewegen<\/strong> &#8211; nak\u0142oni\u0107 <em>(zum Nachgeben<\/em> &#8211; do p\u00f3j\u015bcia na ust\u0119pstwa)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>veranlassen<\/strong> &#8211; sk\u0142oni\u0107 kogo\u015b (<em>zum Nachdenken <\/em>&#8211; sk\u0142oni\u0107 do przemy\u015ble\u0144)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>n\u00f6tigen\/(zwingen<\/strong>) &#8211; zmusza\u0107 (<em>zum Bleiben<\/em> &#8211; zmusi\u0107 do pozostania)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sich entschlie\u00dfen<\/strong> &#8211; zdecydowa\u0107 si\u0119 (<em>zum Kauf des Hauses<\/em> &#8211; na kupno domu)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sich verpflichten<\/strong> &#8211; zobowi\u0105za\u0107 si\u0119 (<em> Die Installation des Programms auf dem Computer verpflichtet Sie zur Lizensierung<\/em>. &#8211; Instalacja programu na komputerze zobowi\u0105zuje do zakupu licencji.)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>\u00fcbergehen<\/strong> &#8211; przej\u015b\u0107 (<em>zu einem anderen Thema<\/em> &#8211; zmieni\u0107 temat)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>\u00fcberlaufen<\/strong> &#8211; przej\u015b\u0107 (<em>zum Feind <\/em>&#8211; na stron\u0119 wroga)<br><\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">gemeinsam, gleichzeitig mit\/wsp\u00f3nota \/zgodno\u015b\u0107\/r\u00f3wnocze\u015bnie<br><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>passen zu<\/strong> &#8211; pasowa\u0107 do <em>(zum Kleid<\/em> &#8211; pasuje do sukienki)<br><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>geh\u00f6ren<\/strong> &#8211; nale\u017ce\u0107 (<em>zu seinen Pflichten<\/em> &#8211; nale\u017cy do jego obowi\u0105zk\u00f3w)<br><\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">bez\u00fcglich\/odno\u015bnie<br><\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sagen\/meinen<\/strong>&#8211; powiedzie\u0107\/s\u0105dzi\u0107 <em>(zu diesem Thema<\/em> &#8211; wypowiedzie\u0107 si\u0119 na ten temat)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>schweigen<\/strong> &#8211; milcze\u0107\/nie zabiera\u0107 g\u0142osu (<em>zu diesen Vorw\u00fcrfen<\/em> &#8211; w sprawie tych zarzut\u00f3w)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sich \u00e4u\u00dfern <\/strong>&#8211; zaj\u0105\u0107 stanowisko <em>(zu dem Programm<\/em> &#8211; w sprawie programu)<br><\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">bei Personen\/wobec os\u00f3b<br><\/h4>\n\n\n\n<p style=\"text-align:left\" class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>sprechen\/sagen\/sich wenden &#8211;<\/strong> m\u00f3wi\u0107\/zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 do kogo\u015b\/ku komu\u015b (<em>zu mir <\/em>&#8211; do mnie, w moim kierunku)<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-pale-cyan-blue-background-color\"><strong>beten<\/strong> &#8211; modli\u0107 si\u0119 <em>(zu Gott\/zu Buddha<\/em> &#8211; do Boga\/Buddy)<\/p>\n\n\n\n<p>Mam nadziej\u0119, \u017ce taki zestaw pomo\u017ce w nauce rekcji czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 z &#8222;zu&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Przeczytaj <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/vorteil\/\">r\u00f3wnie\u017c<\/a><br><br><\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rektion mit &#8222;zu&#8221; Rektion &#8211; przedmiotem tego wpisu b\u0119dzie rekcja czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 z przyimkiem &#8222;zu&#8221;.&nbsp; Nie jest to \u0142atwe<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1742,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,244],"tags":[246,255,245,254,256,91],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1740"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1740"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1740\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1818,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1740\/revisions\/1818"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1742"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1740"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1740"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1740"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}