{"id":1812,"date":"2018-11-24T21:02:33","date_gmt":"2018-11-24T21:02:33","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1812"},"modified":"2018-11-24T21:02:39","modified_gmt":"2018-11-24T21:02:39","slug":"rektion-nach","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-nach\/","title":{"rendered":"Es sieht nach Regen aus! Rektion &#8222;nach&#8221;"},"content":{"rendered":"\n<p>Czasowniki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z przyimkiem NACH s\u0105 dosy\u0107 \u0142atwe do zapami\u0119tania, je\u015bli wyst\u0119puj\u0105 w grupach tematycznych. Nie jest ich wiele, st\u0105d nauka mo\u017ce by\u0107 \u0142atwa i przyjemna.\u00a0 Oto one:<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Ziel einer Bewegung\/cel jakiego\u015b ruchu<\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>werfen<\/strong> &#8211; (rzuci\u0107 w kogo\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>stechen<\/strong> &#8211; (d\u017agn\u0105\u0107 kogo\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>zielen<\/strong> &#8211; (celowa\u0107 w)&nbsp;&nbsp; &#8211; ale cz\u0119\u015bciej auf Akk<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>schie\u00dfen<\/strong> &#8211; (strzela\u0107 do) <\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>greifen<\/strong> &#8211; (si\u0119ga\u0107 po co\u015b &#8211; dos\u0142ownie) ale greifen zu (si\u0119ga\u0107 w przeno\u015bni &#8211; np. po papierosy&nbsp; zur Ziegarette)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>langen<\/strong> &#8211; (si\u0119ga\u0107 po co\u015b) <br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>sich b\u00fccken<\/strong> &#8211; (schyli\u0107 si\u0119 po co\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>sich strecken<\/strong> &#8211; (maksymalnie wyci\u0105ga\u0107 si\u0119 w jakim\u015b kierunku) np. <em>nach der Decke<\/em> (w kierunku sufitu) <\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>graben<\/strong> &#8211; (poszukiwa\u0107, kopa\u0107 w celu odnalezienia czego\u015b) np. <em>nach<\/em> <em>Gold <\/em>(z\u0142ota)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>sich umsehen <\/strong>&#8211; (ogl\u0105da\u0107 si\u0119, obejrze\u0107 si\u0119 za kim\u015b)<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Ziel eines Verlangens\/cel jakiego\u015b pragnienia, potrzeby<\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>streben<\/strong> &#8211; (zabiega\u0107 o) <em>nach Erfolg<\/em> (o sukces)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>trachten <\/strong>&#8211; (d\u0105\u017cy\u0107 do czego\u015b) np. nach Reichtum &#8211; ale UWAGA!&nbsp; <em>jdm nach dem Leben trachten <\/em>&#8211; (nastawa\u0107 na czyje\u015b \u017cycie)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>sich sehnen<\/strong> &#8211; (t\u0119skni\u0107 za kim\u015b\/czym\u015b) <em>nach der Familie<\/em> (za rodzin\u0105)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>sich verzehren <\/strong>&#8211; (umiera\u0107 z t\u0119sknoty, usilnie czego\u015b pragn\u0105\u0107 lub po\u017c\u0105da\u0107) <\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>fragen<\/strong> &#8211; (pyta\u0107 o) np. <em>nach dem Weg<\/em> &#8211; (o drog\u0119)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>sich erkundigen<\/strong> &#8211; (pyta\u0107 kogo\u015b, dowiadywa\u0107 si\u0119) <em>nach dem Zug<\/em><br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>schicken<\/strong> &#8211; (pos\u0142a\u0107 po kogo\u015b) np. <em>nach dem Arzt<\/em> &#8211; (po lekarza)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>verlangen<\/strong> &#8211; (pragn\u0105\u0107 kogo\u015b\/czego\u015b &#8211; niejako duchowa potrzeba) np. <em>nach dem Sakrament.<\/em> UWAGA!&nbsp; Sam czasownik <em>verlangen<\/em>&nbsp;&nbsp; oznacza \u017c\u0105da\u0107\/domaga\u0107 si\u0119\/wymaga\u0107 np. <em>eine Quittung<\/em><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">\u00dcbereinstimmung\/Entsprechung (zgodno\u015b\u0107\/odpowiednik)<\/h3>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">gem\u00e4\u00df\/zgodnie z, wed\u0142ug<br><\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>handeln<\/strong> &#8211; (dzia\u0142a\u0107 wed\u0142ug zasady&nbsp; np. <em>nach dem Plan<\/em> &#8211; wed\u0142ug planu)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>sich richten<\/strong> &#8211; (dostosowa\u0107 si\u0119 do czego\u015b, zale\u017ce\u0107 od kogo\u015b\/czego\u015b) np. <em>nach dir <\/em>&#8211; (dopasujemy si\u0119 do ciebie)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>jn\/etwas beurteilen <\/strong>&#8211; (os\u0105dza\u0107\/os\u0105dzi\u0107 po) np. <em>nach dem \u00c4u\u00dferen <\/em>(po wygl\u0105dzie)<br><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Sinneswahrnehmung\/percepcja<\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>schmecken <\/strong>&#8211; (smakowa\u0107 jak) Np. <em>Das schmeckt nach Fisch<\/em>. Smakuje jak ryba.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>riechen<\/strong> &#8211; (pachnie\u0107, czu\u0107) np. <em>nach Zitrone <\/em>&#8211; (pachnie cytryn\u0105)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>stinken<\/strong> &#8211; (\u015bmierdzie\u0107) np. <em>nach Schwei\u00df<\/em> &#8211; (\u015bmierdzi potem)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#e8e273\" class=\"has-background\"><strong>duften<\/strong> &#8211; (pachnie\u0107) np. <em>nach Rosen <\/em>&#8211; (pachnie r\u00f3\u017cami)<\/p>\n\n\n\n<p>Grupy czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z przyimkiem NACH s\u0105 przejrzyste i czytelne. Nie pozostaje nic innego, jak nauczy\u0107 si\u0119 i zacz\u0105\u0107 u\u017cywa\u0107! <\/p>\n\n\n\n<p>O rekcji czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 z <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rekcja\/rektion-mit-rekcja-mit\/\">mit<\/a>, <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-von\/\">von,<\/a> <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rekcja\/aus-rekcja-czasownikow-niemieckich\/\">aus<\/a>,&nbsp; oraz <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rekcja\/rektion-rekcja-zu\/\">zu <\/a>mo\u017cna&nbsp; dowiedzie\u0107 si\u0119 zagl\u0105daj\u0105c do&nbsp; innych wpis\u00f3w na tym blogu. Zach\u0119cam \ud83d\ude42<br><\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Foto von Kat Jayne von Pexels<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1813,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,244],"tags":[15,269,267,246,253,265,266,268,264,256],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1812"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1812"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1812\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1820,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1812\/revisions\/1820"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1813"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1812"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1812"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1812"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}