{"id":1822,"date":"2018-12-09T18:27:48","date_gmt":"2018-12-09T18:27:48","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=1822"},"modified":"2019-10-21T19:49:59","modified_gmt":"2019-10-21T19:49:59","slug":"rektion-bei","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-bei\/","title":{"rendered":"Es steht ganz bei dir! Zale\u017cy tylko od ciebie!"},"content":{"rendered":"\n<h4 class=\"wp-block-heading\">Rektion &nbsp;mit prapositionalem Objekt BEI.<\/h4>\n\n\n\n<p>Ten wpis dotyczy\u0142 b\u0119dzie rekcji czasownik\u00f3w niemieckich z przyimkiem BEI. Wypisz\u0119 czasowniki w ramach pewnych grup, kt\u00f3re dotycz\u0105 podobnego zastosowania przyimka BEI.&nbsp; Czasowniki te okre\u015blaj\u0105 lub precyzuj\u0105&nbsp; przede wszystkim osoby<strong>, przed kt\u00f3rymi<\/strong> wyra\u017camy swoje uczucia (przeprosiny, skarga itp) ale r\u00f3wnie\u017c osoby.&nbsp;<strong> przed kt\u00f3rymi <\/strong>np. przedstawiamy si\u0119, lub te\u017c osoby, &nbsp;<strong> u kt\u00f3rych<\/strong> np. co\u015b kupujemy, zamawiamy. W j\u0119zyku polskim&nbsp; przyimek BEI mo\u017ce by\u0107 t\u0142umaczony r\u00f3wnie\u017c jako doprecyzowanie\/nazwanie os\u00f3b,&nbsp; <strong>do kt\u00f3rych<\/strong> zwracamy si\u0119 z jak\u0105\u015b pro\u015bb\u0105. Nie jest to du\u017ca grupa czasownik\u00f3w, wi\u0119c jest stosunkowo \u0142atwa do opanowania.&nbsp; Warte wspomnienia (i nauczenia) s\u0105 r\u00f3wnie\u017c idiomy, kt\u00f3re \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 z przyimkiem BEI.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">lokal,bei Personen (nicht <strong><em>mit<\/em><\/strong>)\/ miejsce, odno\u015bnie os\u00f3b\/<em>u<\/em> kogo\u015b<br><\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>wohnen<\/strong> &#8211; mieszka\u0107 (bei den Eltern)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>&nbsp;sich treffen<\/strong> &#8211; spotyka\u0107 si\u0119<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>arbeiten<\/strong> (Bezeichnung des Arbeitsplatzes) &#8211; pracowa\u0107 (okre\u015blenie miejsca pracy)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>eintreten&nbsp;<\/strong>f\u00fcr jdn\/etwas &#8211; wstawi\u0107 si\u0119 za kim\u015b<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>vorsprechen<\/strong> (wegen etw Genitiv) zg\u0142asza\u0107\/zg\u0142osi\u0107 si\u0119 do kogo\u015b w sprawie czego\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>anhalten<\/strong> (alt)\/werben &#8211; stara\u0107 si\u0119 np. <em>bei dem Vater um ihre Hand<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich vorstellen <\/strong>&#8211; ubiega\u0107 si\u0119 (<em>bei vielen Firmen <\/em>&#8211; o posad\u0119 w wielu firmach)<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich bewerben<\/strong> &#8211; ubiega\u0107 si\u0119 (<em>um eine Stelle<\/em>)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>kaufen, bestellen<\/strong> &#8211; kupowa\u0107, zamawia\u0107<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">lokal,&nbsp; bei Personen\/ zwraca\u0107 si\u0119<strong> do<\/strong> kogo\u015b, przyby\u0107 do kogo\u015b<br><\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>anfragen <\/strong>&#8211; zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 do kogo\u015b z pytaniem<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich erkundigen<\/strong>\/fragen &#8211; dowiadywa\u0107 si\u0119, pyta\u0107, zwraca\u0107 si\u0119 z pytaniem do kogo\u015b<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>vorbeischauen<\/strong> &#8211; zagl\u0105dn\u0105\u0107 do kogo\u015b, przyby\u0107 z wizyt\u0105<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>vorbeikommen<\/strong>&#8211; wpa\u015b\u0107 do kogo\u015b z wizyt\u0105<br><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">lokal, bei Personen\/wyra\u017ca\u0107 emocje przed kim\u015b<\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich entschuldigen<\/strong> &#8211; usprawidliwia\u0107 si\u0119<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich beklagen<\/strong> &#8211; \u017cali\u0107 si\u0119<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich beschweren<\/strong> &#8211; poskar\u017cy\u0107 si\u0119<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich wie Falschgeld f\u00fchlen<\/strong>&nbsp; -sich unerw\u00fcnscht \/ nutzlos f\u00fchlen; ratlos\/desorientiert sein &#8211; czu\u0107 si\u0119 zb\u0119dnym<br><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Versicherung, Beteuerung, Schwur\/zapewnienie, przysi\u0119ga<br><\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\">schw\u00f6ren bei Gott&nbsp; &#8211; przysi\u0119ga\u0107 (na boga)<br><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\">Ubertragener Gebrauch\/przeno\u015bne znaczenie<br><\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>helfen bei <\/strong>-pomaga\u0107 przy<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>sich bei dem Gedanken ertappen<\/strong>, dass&#8230;- z\u0142apa\u0107 si\u0119 na my\u015bli, \u017ce&#8230;<br><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Idiomatischer Gebrauch\/idiomy<\/h3>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>Es steht ganz bei dir<\/strong> &#8211; to zale\u017cy tylko od ciebie. <\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>Es bleibt dabei!<\/strong> (Abgemacht!) &#8211; uzgodnione, pozosta\u0144my przy tym!<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>Das Kind beim rechten Namen nennen<\/strong>. &#8211; Nazwa\u0107 rzeczy po imieniu.<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>Die Gelegenheit beim Schopf ergreifen\/packen <\/strong>&#8211; sofort nutzen. &#8211; wykorzysta\u0107 okazj\u0119<br><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc29c\" class=\"has-background\"><strong>Spa\u00df beiseite!<\/strong> &#8211; \u017barty na bok!<\/p>\n\n\n\n<p>\u017bycz\u0119 powodzenia w nauce rekcji! \ud83d\ude42&nbsp; Nie powinno by\u0107 teraz \u017cadnych trudno\u015bci w przyswojeniu tego materia\u0142u. A je\u015bli dojd\u0105 inne przyimki np. <strong><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rekcja\/rektion-nach\/\">nach<\/a><\/strong>, to sukces murowany. To zale\u017cy tylko od ciebie!<br><\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rektion &nbsp;mit prapositionalem Objekt BEI. Ten wpis dotyczy\u0142 b\u0119dzie rekcji czasownik\u00f3w niemieckich z przyimkiem BEI. Wypisz\u0119 czasowniki w ramach pewnych<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1823,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,244],"tags":[271,246,265,255,254,252],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1822"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1822"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1822\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2381,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1822\/revisions\/2381"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1823"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1822"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1822"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1822"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}