{"id":20,"date":"2017-10-29T21:33:11","date_gmt":"2017-10-29T21:33:11","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=20"},"modified":"2019-10-06T13:48:58","modified_gmt":"2019-10-06T13:48:58","slug":"vorstellung","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/vorstellung\/","title":{"rendered":"Vorstellung &#8211; czyli pierwsze wra\u017cenie robi si\u0119 tylko raz"},"content":{"rendered":"<h3>Jak przedstawi\u0107 si\u0119 po niemiecku?<\/h3>\n<p><span id=\":vg.1\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">Zazwyczaj<\/span>\u00a0<span id=\":vg.2\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">potrafimy<\/span>\u00a0<span id=\":vg.3\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">po<\/span>\u00a0<span id=\":vg.4\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">wielu<\/span>\u00a0<span id=\":vg.5\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">latach<\/span>\u00a0<span id=\":vg.6\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">nauki<\/span>\u00a0<span id=\":vg.7\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">powiedzie\u0107<\/span>\u00a0o\u00a0<span id=\":vg.8\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">sobie<\/span>\u00a0<span id=\":vg.9\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">par\u0119<\/span>\u00a0<span id=\":vg.10\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">prostych<\/span>\u00a0<span id=\":vg.11\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">zda\u0144<\/span>.<\/p>\n<blockquote>\n<div><span style=\"color: #000000;\">\u00a0 <span style=\"color: #333333;\">\u00a0Ich hei\u00dfe <span style=\"color: #808080;\">Piotr<\/span><\/span><br \/>\n<\/span><\/div>\n<div><span style=\"color: #333333;\">\u00a0 \u00a0Ich bin <span style=\"color: #808080;\">28 <\/span>Jahre alt.<\/span><\/div>\n<div><span style=\"color: #333333;\">\u00a0 \u00a0Ich komme aus <span style=\"color: #808080;\">Breslau<\/span>.<\/span><\/div>\n<div><span style=\"color: #333333;\">\u00a0 \u00a0Ich lerne\/studiere\/arbeite in <span style=\"color: #808080;\">Warschau<\/span>.<\/span><\/div>\n<div><span style=\"color: #333333;\">\u00a0 \u00a0Ich wohne in <span style=\"color: #808080;\">Danzig<\/span>.<\/span><\/div>\n<\/blockquote>\n<p>Jest to poprawne ale&#8230; No w\u0142a\u015bnie, czy nie chcia\u0142by\u015b ju\u017c na pocz\u0105tku rozmowy wykaza\u0107 si\u0119 elokwencj\u0105 i pewno\u015bci\u0105 siebie? Podobno pierwsze wra\u017cenie robi si\u0119 tylko raz!<\/p>\n<p>A dlaczego by nie powiedzie\u0107 od razu:<\/p>\n<div>\n<blockquote>\n<div><strong><span style=\"color: #ff0000;\">Mein Vornam<\/span><\/strong>e ist <span style=\"color: #808080;\">Piotr<\/span>. Mein <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Nachname<\/strong><\/span> ist\u00a0<span id=\":vg.84\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" style=\"color: #808080;\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">Kowalski<\/span>.<\/div>\n<div>Ich bin <span style=\"color: #808080;\">15<\/span> Jahre alt, also <strong><span style=\"color: #ff0000;\">minderj\u00e4hrlich<\/span><\/strong>, ich bin <span style=\"color: #808080;\">ledig<\/span> .<\/div>\n<div>Ich bin in <span style=\"color: #808080;\">Warschau<\/span> <strong><span style=\"color: #ff0000;\">geboren und aufgewachsen.<\/span><\/strong><\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #ff0000;\">Ich bin in der Ausbildung<\/span><\/strong>, Ich <span style=\"color: #808080;\">besuche das Lyzeum<\/span> <span style=\"color: #808080;\">namens Staszic<\/span> in <span style=\"color: #808080;\">Warschau<\/span>.<\/div>\n<div>Ich bin<strong><span style=\"color: #ff0000;\"> im ersten Schuljahrgang.<\/span><\/strong><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Prawda, \u017ce brzmi nie\u017ale? A przecie\u017c dodali\u015bmy tylko kilka zwrot\u00f3w i s\u0142\u00f3w kluczowych!<\/div>\n<\/div>\n<div>Poni\u017cej wyja\u015bni\u0119 Ci krok po kroku kolejne zdania, aby\u015b ju\u017c samym przedstawieniem si\u0119 wprawi\u0142 w podziw swojego niemieckiego s\u0142uchacza \ud83d\ude42<\/div>\n<p><!--more--><\/p>\n<p><em><span style=\"color: #450202;\"><strong>Uwaga!<\/strong> Nie przejmuj si\u0119, je\u015bli nie znasz kt\u00f3rego\u015b s\u0142owa. Przy trudniejszych zwrotach dodaj\u0119 polskie t\u0142umaczenie.\u00a0 Zawsze mo\u017cesz te\u017c zostawi\u0107 pytanie w komentarzu!<\/span><\/em><\/p>\n<h3>\u00a0\u00a0Ich hei\u00dfe <span style=\"color: #808080;\">Piotr<\/span><\/h3>\n<p><span id=\":vg.22\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">Powy\u017cszy zwrot jest powszechny i dobry, ale te zwroty pozwol\u0105 Ci przedstawi\u0107 si\u0119 oficjalniej:<br \/>\n<\/span><\/p>\n<blockquote>\n<div>Mein Name ist <span style=\"color: #808080;\">Piotr<\/span><\/div>\n<div>Mein Vorname ist <span style=\"color: #808080;\">Edmund<\/span>, mein Nachname ist <span style=\"color: #808080;\">Straszylas<\/span>. (<span id=\":vg.23\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">imi\u0119<\/span>\u00a0i\u00a0<span id=\":vg.24\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">nazwisko<\/span>)<\/div>\n<\/blockquote>\n<p>Pami\u0119taj, \u017ce w krajach niemieckoj\u0119zycznych nazwisko jest niezwykle wa\u017cne i je\u017celi rozmawiamy oficjalnie, to nale\u017cy je od razu poda\u0107. W Niemczech nie m\u00f3wi si\u0119 &#8222;Pan Jan&#8221; tylko &#8222;Herr Kowalski&#8221; i jest to forma grzeczno\u015bciowa.<\/p>\n<p>Po podaniu imienia i nazwiska, warto doda\u0107 informacj\u0119 o swoim stanie cywilnym i jednocze\u015bnie pochwali\u0107 si\u0119 znajomo\u015bci\u0105 s\u0142ownictwa:<\/p>\n<blockquote>\n<div>Ich bin&#8230;<\/div>\n<div style=\"padding-left: 30px;\"><strong><span style=\"color: #ff0000;\">ledig<\/span><\/strong> (<span id=\":vg.25\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">panna<\/span>\/<span id=\":vg.26\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">kawaler<\/span>\u00a0&#8211;\u00a0<span id=\":vg.27\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">stan<\/span>\u00a0<span id=\":vg.28\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">wolny<\/span>)<\/div>\n<div style=\"padding-left: 30px;\"><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>verheiratet\u00a0<\/strong><\/span> (<span id=\":vg.29\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">\u017conaty<\/span>\/<span id=\":vg.30\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">m\u0119\u017catka<\/span>)<\/div>\n<div style=\"padding-left: 30px;\"><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>geschieden<\/strong> <\/span>(<span id=\":vg.31\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">rozwiedziony<\/span>\/<span id=\":vg.32\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">rozwiedziona<\/span>)<\/div>\n<div style=\"padding-left: 30px;\"><strong><span style=\"color: #ff0000;\">verwitwet<\/span><\/strong>. (<span id=\":vg.33\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">wdowa<\/span>\/<span id=\":vg.34\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">wdowiec<\/span>)<\/div>\n<\/blockquote>\n<h3>Ich bin <span style=\"color: #808080;\">22<\/span> Jahre alt.<\/h3>\n<div><span id=\":vg.35\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">Czasami \u0142atwiej jest nie podawa\u0107 konkretnego wieku (szczeg\u00f3lnie gdy jest si\u0119 kobiet\u0105) lecz na przyk\u0142ad poda\u0107 czy jest si\u0119 pe\u0142noletnim. Warto te\u017c wspomnie\u0107 gdzie si\u0119 urodzili\u015bmy i dorastali\u015bmy:<br \/>\n<\/span><\/div>\n<blockquote>\n<div>Ich bin<span style=\"color: #ff0000;\"><strong> minderj\u00e4hrig\/vollj\u00e4hrlich<\/strong><\/span>.(niepe\u0142noletni\/a &#8211; pe\u0142noletni\/a<\/div>\n<div>Ich bin in <span style=\"color: #808080;\">Lodz<\/span> <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>geboren und aufgewachsen.<\/strong><\/span> (urodzi\u0142em\/am si\u0119 w <span id=\":vg.37\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">\u0141odzi <\/span>i\u00a0<span id=\":vg.38\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">tu<\/span>\u00a0wychowa\u0142em\/am)<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>\n<div><span id=\":vg.35\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">Ciekawym wariantem mo\u017ce by\u0107 r\u00f3wnie\u017c zastosowanie konstrukcji &#8222;zwar &#8230; , aber&#8230;&#8221; (wprawdzie &#8230;, ale&#8230;)<br \/>\n<\/span><\/div>\n<\/div>\n<blockquote>\n<div>Ich bin <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>zwar<\/strong> <\/span>in <span style=\"color: #808080;\">Berlin<\/span> geboren, <span style=\"color: #ff0000;\">aber<\/span> in<span style=\"color: #808080;\"> Polen<\/span> aufgewachsen.<\/div>\n<\/blockquote>\n<h3>Ich komme aus <span style=\"color: #808080;\">Berlin<\/span>.<\/h3>\n<div><span id=\":vg.47\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">Rozwijaj\u0105c to zdanie mo\u017cesz u\u017cy\u0107:<br \/>\n<\/span><\/div>\n<blockquote>\n<div>Ich bin <span style=\"color: #808080;\"><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>polnischer<\/strong><\/span>\/deutscher\/<wbr \/>russischer<\/span> <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Herkunft\/Abstammung<\/strong><\/span>. (<span id=\":vg.48\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">jestem<\/span>\u00a0<span id=\":vg.49\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">pochodzenia<\/span>&#8230;.)<\/div>\n<div>Ich <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>stamme aus<\/strong><\/span><span style=\"color: #808080;\"> Polen<\/span>. (<span id=\":vg.50\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">pochodz\u0119<\/span>\u00a0z Polski)<\/div>\n<div>Ich bin <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>deutschst\u00e4mmig<\/strong><\/span>. (<span id=\":vg.51\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">jestem<\/span>\u00a0<span id=\":vg.52\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">pochodzenia<\/span>\u00a0<span id=\":vg.53\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">niemieckiego<\/span>)<\/div>\n<div>Meine <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Muttersprache<\/strong><\/span> ist <span style=\"color: #808080;\">Polnisch\/Englisch<\/span>.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<h3>Ich lerne\/arbeite\/studiere\/ in <span style=\"color: #808080;\">Berlin<\/span><\/h3>\n<div><span id=\":vg.54\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">Wariant<\/span>\u00a0<span id=\":vg.55\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">dla<\/span>\u00a0kszta\u0142c\u0105cych si\u0119:<\/div>\n<div>\n<blockquote>\n<div>Ich bin<span style=\"color: #ff0000;\"><strong> in der Ausbildung<\/strong><\/span>. (kszta\u0142c\u0119 si\u0119)<\/div>\n<div>Ich <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>besuche<\/strong><\/span> das Lyzeum, die Grundschule &#8230;.<\/div>\n<div>Ich bin <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>im ersten\/zweiten\/dritten\/&#8230;.. Schuljahrgang<\/strong><\/span>. (<span id=\":vg.56\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">jestem<\/span>\u00a0w\u00a0<span id=\":vg.57\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">pierwszej<\/span>\/<span id=\":vg.58\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">drugiej<\/span>\/<span id=\":vg.59\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">trzeciej<\/span>\u00a0<span id=\":vg.60\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">klasie<\/span>)<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><span id=\":vg.61\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">dla student\u00f3w<\/span><span id=\":vg.62\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">:<\/span><\/div>\n<blockquote>\n<div>Ich studiere <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>an<\/strong><\/span> der<span style=\"color: #808080;\"> Uni<\/span>.<\/div>\n<div>Ich bin<span style=\"color: #ff0000;\"><strong> im<\/strong><\/span> <span style=\"color: #808080;\">ersten\/zweiten\/dritten<\/span> <strong><span style=\"color: #ff0000;\">Studienjahrgang.<\/span><\/strong><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><span id=\":vg.64\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">dla<\/span>\u00a0<span id=\":vg.65\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">pracuj\u0105cych<\/span>:<\/div>\n<blockquote>\n<div>Ich bin nicht mehr in der Ausbildung. Ich bin seit &#8230;. Jahren<span style=\"color: #ff0000;\"><strong> berufst\u00e4tig<\/strong><\/span>. (czynny zawodowo)<\/div>\n<div>Ich <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>\u00fcbe meinen Beruf als&#8230; aus.<\/strong><\/span> (<span id=\":vg.66\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">wykonuj\u0119<\/span>\u00a0<span id=\":vg.67\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">sw\u00f3j<\/span>\u00a0<span id=\":vg.68\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">zaw\u00f3d<\/span>\u00a0<span id=\":vg.69\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">jako<\/span>&#8230;)<\/div>\n<div>Ich bin <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>bei der Firma X besch\u00e4ftigt.\/eingestellt.<\/strong><\/span> (<span id=\":vg.70\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">zatrudniony<\/span>\/a)<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #993300;\"><em><span id=\":vg.71\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">UWAGA<\/span>! <span style=\"color: #ff0000;\">bei<\/span> &#8211;\u00a0<span id=\":vg.72\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">dla<\/span>\u00a0<span id=\":vg.73\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">wszystkich<\/span>\u00a0<span id=\":vg.74\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">firm<\/span>\u00a0<span id=\":vg.75\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">np<\/span>. bei Siemens, bei der Lufthansa usw<\/em><\/span><\/strong><\/div>\n<blockquote>\n<div><strong><span style=\"color: #ff0000;\">an + Dativ<\/span><\/strong> &#8211;\u00a0<span id=\":vg.76\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">szkolnictwo<\/span>\u00a0(<span id=\":vg.77\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">np<\/span>. an der Uni\/ am Gymnasium)<\/div>\n<\/blockquote>\n<h3>\u00a0Ich wohne in <span style=\"color: #808080;\">Warschau<\/span>.<\/h3>\n<\/div>\n<p>To zdanie wybitnie prosi si\u0119 o rozwini\u0119cie.<\/p>\n<p>O mo\u017cliwym spososbie <span id=\":vg.87\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">opisania<\/span>\u00a0<span id=\":vg.88\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">miejsca<\/span>\u00a0<span id=\":vg.89\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">zamieszkania<\/span> <span id=\":vg.90\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\">dowiesz <\/span>si\u0119 w\u00a0<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/mein-wohnort\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span id=\":vg.91\" class=\"J-JK9eJ-PJVNOc\" tabindex=\"-1\" role=\"menuitem\" data-g-spell-status=\"2\" aria-haspopup=\"true\"> wpisie!<\/span><\/a><\/p>\n<p>Teraz gdy ju\u017c wiesz jak rozwin\u0105\u0107 tematyk\u0119 przedstawiania si\u0119 przychodzi czas na nauk\u0119. Spr\u00f3buj p\u0142ynnie u\u017cy\u0107 kilku zda\u0144 zaproponowanych powy\u017cej. Polecam Ci robi\u0107 to tak d\u0142ugo, a\u017c b\u0119dziesz je wypowiada\u0107 bez zb\u0119dnego zastanowienia.<\/p>\n<p>Nawet nie spodziewasz si\u0119 jak szybko zamiast kilku prostych zda\u0144, b\u0119dziesz wstanie przedstawi\u0107 si\u0119 profesjonalnie i, co najwa\u017cniejsze, z pewno\u015bci\u0105 siebie!<\/p>\n<p>Co dalej? <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/prioritaten-czyli-co-jest-w-zyciu-wazne\/\">Priorit\u00e4ten \u2013 czyli co jest w \u017cyciu wa\u017cne<\/a><\/p>\n<div><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jak przedstawi\u0107 si\u0119 po niemiecku? Zazwyczaj\u00a0potrafimy\u00a0po\u00a0wielu\u00a0latach\u00a0nauki\u00a0powiedzie\u0107\u00a0o\u00a0sobie\u00a0par\u0119\u00a0prostych\u00a0zda\u0144. \u00a0 \u00a0Ich hei\u00dfe Piotr \u00a0 \u00a0Ich bin 28 Jahre alt. \u00a0 \u00a0Ich komme aus<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":119,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[6,5],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/20"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=20"}],"version-history":[{"count":16,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/20\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2253,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/20\/revisions\/2253"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/119"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=20"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=20"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=20"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}