{"id":2022,"date":"2019-01-27T17:45:00","date_gmt":"2019-01-27T17:45:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2022"},"modified":"2019-01-27T18:41:51","modified_gmt":"2019-01-27T18:41:51","slug":"kolner-karneval-karnawal-w-kolonii","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/kolner-karneval-karnawal-w-kolonii\/","title":{"rendered":"K\u00f6lner Karneval &#8211; karnawa\u0142 w Kolonii"},"content":{"rendered":"\n<p>Czy znacie karnawa\u0142 w Kolonii (K\u00f6lner Karneval)? Czy uwierzycie, \u017ce ta szalona zabawa trwa kilka dni i ogarnia ca\u0142e miasto?  Niesamowita zabawa w tym niesamowitym mie\u015bcie! Je\u017celi chcecie si\u0119 tam wybra\u0107, to  wszelkie informacje dotycz\u0105ce organizacji karnawa\u0142u w tym roku znajdziecie <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tu (opens in a new tab)\" href=\"https:\/\/koelnerkarneval.de\/\" target=\"_blank\">tutaj<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Ein Gef\u00fchl (uczucie)<br><\/h3>\n\n\n\n<p>Warto zapozna\u0107 si\u0119 z mieszka\u0144cami tego miasta. W tym klipie na youtube.pl pt. Ein<a href=\"https:\/\/youtu.be\/gY8PdIvZENM\"> <\/a><a href=\"https:\/\/youtu.be\/-Rcbmz3-HJA\">Ge<\/a><a href=\"https:\/\/youtu.be\/-Rcbmz3-HJA\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"f\u00fchl&nbsp; (opens in a new tab)\">f\u00fchl&nbsp;<\/a>zosta\u0142 zaprezentowany szczeg\u00f3lny charakter tego miast i jego mieszka\u0144c\u00f3w. Czy nie przypomina nam on atmosfery polskiego miasta, kt\u00f3re ostatnio zjednoczy\u0142o si\u0119 tak pi\u0119knie? Nie pierwszy raz zreszt\u0105!:)<\/p>\n\n\n\n<p>Ws\u0142uchajcie si\u0119 w s\u0142owa lektora:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" width=\"810\" height=\"456\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/-Rcbmz3-HJA?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f0eced\" class=\"has-background\"><em>Die Menschen in K\u00f6ln teilen etwas Besonderes. Ein ganz besonderes Gef\u00fchl. Die Liebe zu ihrer Stadt und zu ihren Menschen. Dieses Gef\u00fchl ist ganz einfach sichtbar zu machen. Und wer es einmal gesehen hat, entedeckt es pl\u00f6tzlich \u00fcberall<\/em> <em>&#8211; auf den Strassen, bei der Arbeit, in jedem Einzelnen, und in der Begegnung. Das Gef\u00fchl, das ein ganzes Leben ver\u00e4ndern kann. oder einfach &#8211; den Moment. Das Gef\u00fchl von Freiheit, und von selbstvers\u00e4ndlichem Stolz. Ein Gef\u00fchl, Teil der starken Gemeinschaft zu sein, Wir K\u00f6lner leben dieses Gef\u00fchl jeden Tag. Und einmal im Jahr zeigen wir es der ganzen Welt &#8211; im K\u00f6lner Karneval!.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>T\u0142umaczenie brzmi:<\/p>\n\n\n\n<p>Ludzie w Kolonii maj\u0105 w sobie co\u015b wyj\u0105tkowego. To wyj\u0105tkowe uczucie. Mi\u0142o\u015b\u0107 do swojego miasta i jego ludzi.  Je\u015bli je zrozumiesz, \u0142atwo zauwa\u017cysz jego oznaki wsz\u0119dzie &#8211; na ulicach, w pracy, w ka\u017cdej osobie oraz  na spotkaniu. Uczucie, kt\u00f3re mo\u017ce zmieni\u0107 ca\u0142e \u017cycie. Lub po prostu &#8211; jeden moment. To poczucie wolno\u015bci i oczywistej dumy. Poczucie bycia cz\u0119\u015bci\u0105 silnej spo\u0142eczno\u015bci. My, mieszka\u0144cy Kolonii, prze\u017cywamy to uczucie ka\u017cdego dnia. A raz w roku pokazujemy go ca\u0142emu \u015bwiatu &#8211; w trakcie karnawa\u0142u!<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">  Das Erlebnis (prze\u017cycie)<\/h3>\n\n\n\n<p>Dalszy ci\u0105g zaproszenia na karnawa\u0142 i jego prze\u017cycie w Kolonii zosta\u0142y zaprezentowane w nast\u0119puj\u0105cym <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"klipie. (opens in a new tab)\" href=\"https:\/\/youtu.be\/gY8PdIvZENM\" target=\"_blank\">klipie:<\/a><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<iframe loading=\"lazy\" width=\"810\" height=\"456\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/gY8PdIvZENM?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p>Oto tekst niemiecki:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f0eced\" class=\"has-background\"><em>Wer in K\u00f6ln lebt, kennt es genau. Und wer die Stadt besucht, sp\u00fcrt es schon beim Ankommen: Das ganz besondere Lebensgef\u00fchl, das die Menschen hier verbindet. Die Menschen aus K\u00f6ln zu fragen, wie der K\u00f6lner Karneval ist, hat wenig Aussicht auf Erfolg. Den K\u00f6lner Karneval kann man nicht in Worte fassen. Man kann ihn nur selbst erleben. Jedes Jahr lassen eine Millionen Menschen ihre Herzen sprechen: im K\u00f6lner Karneval.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>T\u0142umaczenie brzmi:<\/p>\n\n\n\n<p>Kto mieszka w Kolonii, zna to uczucie. A ci, kt\u00f3rzy odwiedzaj\u0105 miasto, mog\u0105 ju\u017c to odczu\u0107 natychmiast po przyje\u017adzie: jest to bardzo szczeg\u00f3lny stosunek do \u017cycia, kt\u00f3ry \u0142\u0105czy tutaj ludzi. Nie ma wi\u0119kszego sensu pyta\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w Kolonii, co oznacza karnawa\u0142. To prze\u017cycie nie da si\u0119 opisa\u0107 s\u0142owami. Ten czas nale\u017cy prze\u017cy\u0107 samemu, by poj\u0105\u0107 co oznacza karnawa\u0142. Co roku miliony ludzi otwiera  tu swoje serca- w czasie karnawa\u0142u w Kolonii.<\/p>\n\n\n\n<p>Warto wybra\u0107 si\u0119 tam, aby osobi\u015bcie prze\u017cy\u0107 ten niesamowity czas!<\/p>\n\n\n\n<p>Wcze\u015bniej proponuj\u0119 jednak opanowanie s\u0142ownictwa dotycz\u0105cego  tej pi\u0105tej pory roku. Mo\u017cna je  znale\u017a\u0107 w  tym <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"wpisie (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/karneval-fastnacht-fasching-a-to-dobra-zabawa\/\" target=\"_blank\">wpisie<\/a>.<\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">&nbsp;<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Czy znacie karnawa\u0142 w Kolonii (K\u00f6lner Karneval)? Czy uwierzycie, \u017ce ta szalona zabawa trwa kilka dni i ogarnia ca\u0142e miasto?<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2023,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4,182],"tags":[311,314,313,310,312,315],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2022"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2022"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2022\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2038,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2022\/revisions\/2038"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2023"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2022"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2022"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2022"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}