{"id":2053,"date":"2019-02-10T15:11:46","date_gmt":"2019-02-10T15:11:46","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2053"},"modified":"2019-02-10T15:11:51","modified_gmt":"2019-02-10T15:11:51","slug":"erorterung-einleitung","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/erorterung-einleitung\/","title":{"rendered":"Jak napisa\u0107 wst\u0119p do rozprawki? Einleitung"},"content":{"rendered":"\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Er\u00f6rterung<\/h4>\n\n\n\n<p>Zagadnieniem oraz  wskaz\u00f3wkami  jak napisa\u0107 rozprawk\u0119 zaj\u0119\u0142am si\u0119 w tym <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/forma-pisemna\/wie-schreibt-man-eine-erorterung-\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"wpisie. (opens in a new tab)\">wpisie.<\/a> Obecnie przejd\u0119 do zaprezentowania s\u0142ownictwa potrzebnego do poprawnego napisania wst\u0119pu.<\/p>\n\n\n\n<p>Przypomn\u0119, co powinien zawiera\u0107 wst\u0119p:<\/p>\n\n\n\n<p><em>Allegemeine Informationen zum Thema, die Einleitung schliesst mit der Fragestellung. ab. <\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\">Og\u00f3lne informacje na dany temat, kr\u00f3tkie przedstawienie tematu, zako\u0144czone sformu\u0142owaniem pytania. Pytanie uwypukla kontrowersje zwi\u0105zane z danym problem<br><\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">die Beschreibung eines Problems\/opis problematyki<\/h4>\n\n\n\n<p>Na pocz\u0105tku warto przemy\u015ble\u0107 i nazwa\u0107 zagadnienie nadrz\u0119dne.  (der Oberbegriff). Podam przyk\u0142ad. Problem  \u017cycia bez telefonu kom\u00f3rkowego lub komputera b\u0119dzie zagadnieniem   DIE DIGITALISIERUNG albo DIE ZEITVERSCHWENDUGN (marnotrawstwo czasu) .  Die GLOBALISIERUNG obejmuje  rozwa\u017cania dotycz\u0105ce rozwoju  techniki, przemys\u0142u czy  internetowe spo\u0142eczno\u015bci. \u015amieci, zanieczyszczanie powietrza, smog mo\u017cna zakwalifikowa\u0107 do poj\u0119cia DER UMWELTSCHUTZ (ochrona \u015brodowiska).<\/p>\n\n\n\n<p>Na pocz\u0105tku warto zdefiniowa\u0107 zagadnienie nadrz\u0119dne. Oto przydatne zwroty:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\"><strong>Unter dem Begriff &#8222;&#8230;&#8221;. versteht man<\/strong> &#8230;\/pod poj\u0119ciem &#8230; rozumiemy..<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-text-color has-background has-black-color\"><strong>Mit dem Begriff &#8222;&#8230;&#8221; verbinden viele Menschen &#8230;[A]<\/strong> \/wielu ludzi \u0142\u0105czy poj\u0119cie &#8222;&#8230;&#8221; z ..<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\"><strong>Als &#8222;&#8230;&#8221; kann man die Situation bezeichnen, wo&#8230;<\/strong>\/Jako &#8230; mo\u017cna okre\u015bli\u0107 sytuacj\u0119, kiedy &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\"><strong>Der Begriff &#8222;&#8230;&#8221; ist als [N] zu bezeichnen<\/strong>\/ Poj\u0119cie &#8222;&#8230;&#8221; oznacza &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\"><strong>Es gibt einen Zusammenhang zwischen &#8222;&#8230;&#8221; [D] und [D]<\/strong>.\/ Istnieje zwi\u0105zek mi\u0119dzy &#8222;&#8230;&#8221;, a<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\"><strong>Das Problem besteht darin, dass &#8230;<\/strong>\/Problem polega na tym, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\"><strong>&#8222;Der Oberbegriff&#8221; wird (f\u00fcr jdn)  zum Problem<\/strong>\/ Co\u015b sta\u0142o si\u0119 (dla kogo\u015b) problemem<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#75caef\" class=\"has-background\"><strong>Das Problem soll in Angriff genommen werden<\/strong>\/ Nale\u017cy zmierzy\u0107 si\u0119 z problemem<\/p>\n\n\n\n<p style=\"color:#a30003\" class=\"has-text-color\"><strong>Du\u017cy wyb\u00f3r zwrot\u00f3w<\/strong> mo\u017cna znale\u017a\u0107 w wpisie <strong>BEZPROBLEMOWO O <\/strong><a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"PROBLEMIE. (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/das-problem\/\" target=\"_blank\"><strong>PROBLEMIE.<\/strong><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Teraz wystarczy doda\u0107 jakie\u015b uzasadnienie, dlaczego istnieje problem:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#afb9be\" class=\"has-background\"><strong>Das Problem hat mehrere Aspekte\/mehrere Seiten<\/strong>.\/Problem ma wiele aspekt\u00f3w.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#afb9be\" class=\"has-background\"><strong>Man darf das Problem nicht  so einseitig sehen<\/strong>\/ Nie mo\u017cna patrze\u0107 na to tak jednostronnie.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#afb9be\" class=\"has-background\"><strong>Diese Einstellung birgt sowohl viele Vorteile als auch Nachteile mit sich.<\/strong>\/To nastawienie ma wiele zalet i wad.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#afb9be\" class=\"has-background\"><strong>Es unterliegt keinem Zweifel, dass..<\/strong>. \/Nie ma w\u0105trpliwo\u015bci, \u017ce &#8230;.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#afb9be\" class=\"has-background\"><strong>Es steht au\u00dfer Frage dass ..<\/strong>. \/Nie nale\u017cy w\u0105tpi\u0107, \u017ce &#8230;<br><\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Die Fragestellung\/stawianie pytania<\/h4>\n\n\n\n<p class=\"has-background has-white-background-color\">Kr\u00f3tki opis problematyki (dwa, trzy zdania) prowadzi do postawienia pytania. Oto zwroty pomocne w tym temacie:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a0d4ea\" class=\"has-background\"><strong>Diese kurze Beschreibung f\u00fchrt zu der Frage, ob&#8230;<\/strong>\/Ten kr\u00f3tki opis prowadzi do pytania, czy&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a0d4ea\" class=\"has-background\"><strong>Es wird immer wieder gefragt, ob&#8230; wann&#8230; warum&#8230;<\/strong>\/ Pojawia si\u0119 pytanie, czy &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a0d4ea\" class=\"has-background\"><strong>Da fragt man sich, ob &#8230;\/<\/strong>Mo\u017cna si\u0119 zastanawia\u0107, czy&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a0d4ea\" class=\"has-background\"><strong>Man steht vor der Frage, ob ..<\/strong>. \/Stoimy przed pytaniem, czy &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Uff, to ju\u017c koniec wst\u0119pu! Akapit. <\/p>\n\n\n\n<p>Ci\u0105g dalszy nast\u0105pi \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">&nbsp;<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Er\u00f6rterung\/Einleitung<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2062,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[115,4],"tags":[325,316,326,327,328,323,321,329,322,49,320,324,319],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2053"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2053"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2053\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2076,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2053\/revisions\/2076"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2062"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2053"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2053"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2053"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}