{"id":2081,"date":"2019-02-24T12:31:30","date_gmt":"2019-02-24T12:31:30","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2081"},"modified":"2019-03-03T11:57:22","modified_gmt":"2019-03-03T11:57:22","slug":"erorterung-rozprawka-pro-argumente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/erorterung-rozprawka-pro-argumente\/","title":{"rendered":"Er\u00f6rterung\/rozprawka  Pro-Argumente"},"content":{"rendered":"\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Hauptteil <br><\/h3>\n\n\n\n<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 przedstawieniem s\u0142ownictwa potrzebnego do uzasadnienia u\u017cytych argument\u00f3w przemawiaj\u0105cych <strong>za<\/strong> postawion\u0105 we wst\u0119pie tez\u0105. Teza ta zosta\u0142a sformu\u0142owana w formie pytania &#8211; cz\u0119sto jako zadane pytanie w temacie rozprawki. (Wi\u0119cej o tym <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tu. (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/forma-pisemna\/erorterung-einleitung\/\" target=\"_blank\">tu.<\/a>)<\/p>\n\n\n\n<p>Najwa\u017cniejszy jest  pierwszy<a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\" krok (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/forma-pisemna\/wie-schreibt-man-eine-erorterung-rozprawka\/?preview_id=2041&amp;preview_nonce=4faa4749aa&amp;preview=true&amp;_thumbnail_id=2042\" target=\"_blank\"> krok<\/a> (rozwa\u017cenie argument\u00f3w za i przeciw, uzasadnienie i znalezienie pasuj\u0105cych przyk\u0142ad\u00f3w). Czas na ich  przedstawienie! Bardzo przydatne mog\u0105 okaza\u0107 si\u0119 nast\u0119puj\u0105ce zwroty:<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Pami\u0119tajmy!<\/strong> Zwolennicy danej tezy b\u0119d\u0105 nazywani <strong>Bef\u00fcrworter <\/strong><\/p>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Redemittel f\u00fcr Pro-Argumente <\/h5>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Vor diesem Hintergrund argumentieren viele, dass&#8230;<\/strong> &#8211; na tym tle  wiele os\u00f3b argumentuje za tym, \u017ceby&#8230; <\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Bef\u00fcrworter verlangen, dass &#8230; <\/strong>&#8211; Zwolennicy domagaj\u0105 si\u0119, a\u017ceby &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Das Hauptargument f\u00fcr&#8230;. (diese These) bezieht sich auf &#8230; [A] <\/strong>&#8211; G\u0142\u00f3wnym argumentem  tej tezy jest (argument odnosi si\u0119 do&#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Das wichtigste Argument der Bef\u00fcrworter f\u00fcr &#8230;..[A]  ist &#8230;<\/strong> &#8211; Najistotniejszym argumentem zwolennik\u00f3w jest &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Bef\u00fcrworter weisen darauf hin, dass &#8230; <\/strong>Zwolennicy wskazuj\u0105 na to, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Es wird darauf hingewiesen, dass &#8230; <\/strong>&#8211; Nale\u017cy zauwa\u017cy\u0107, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Bef\u00fcrworter  betonen, dass &#8230; <\/strong>&#8211; Zwolennicy podkre\u015blaj\u0105 &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Bef\u00fcrworter machen darauf aufmerkasam, dass &#8230;<\/strong>. &#8211; Zwolennicy zwracaj\u0105 uwag\u0119 na to, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Es wird darauf aufmerksam gemacht, dass \u2026 <\/strong>&#8211; Podkre\u015bla si\u0119, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Daf\u00fcr\/F\u00fcr &#8230; [A] spricht, dass &#8230; <\/strong>&#8211; Za tym przemawia (fakt), \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Was daf\u00fcr\/f\u00fcr &#8230; [A]  spricht, ist die Tatsache, dass ..<\/strong>. &#8211; Co za tym przemawia jest &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#dd91e1\" class=\"has-background\"><strong>Interessant ist noch das Argument, das zeigt, wie\/warum\/was &#8230;. <\/strong>&#8211; Interesuj\u0105cy jest jeszcze argument, kt\u00f3ry pokazuje, jak \/ dlaczego \/ co &#8230;.<\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Redemittel zum Benennen von Vorteilen<\/h3>\n\n\n\n<p>Warto pami\u0119ta\u0107, \u017ce sam argument bez uzasadnienia nie ma si\u0142y przekonywania. Nale\u017cy uzasadni\u0107, <strong>dlaczego<\/strong> zdecydowali\u015bmy si\u0119 na jego przytoczenie. S\u0142ownictwo dotycz\u0105ce <strong>zalet<\/strong>  przedstawi\u0142am w  nast\u0119puj\u0105cym <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"linku (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/vorteil\/\" target=\"_blank\">linku<\/a><\/p>\n\n\n\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Redemittel f\u00fcr die Beispiele, Belege, Erfahrungen<\/h3>\n\n\n\n<p>Po przytoczeniu argument\u00f3w z uzasadnieniem mo\u017cna poda\u0107 przyk\u0142ady. Nie jest to wymagane. Niemniej mo\u017cna pokusi\u0107 si\u0119 o ich przedstawienie. Przydatne s\u0142ownictwo do zrealizowania tego zadania opublikowa\u0142am w<a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\" tym (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/dyskusja\/beispiel\/\" target=\"_blank\"> tym<\/a> wpisie.<\/p>\n\n\n\n<p>Ten wpis dotyczy s\u0142ownictwa argumentacji <strong>za<\/strong> postawion\u0105 tez\u0105. R\u00f3wnolegle do argument\u00f3w <strong>za<\/strong> mo\u017cna przedstawi\u0107 argumenty <strong>przeciw.&nbsp;&nbsp;<\/strong>Mamy wtedy do czynienia z tzw. <strong>Reihung<\/strong> &#8211; (<em>beide Argumentationsteile sind gleichwertig<\/em>) Argumenty za i przeciw s\u0105 wtedy <strong>r\u00f3wnowa\u017cne &#8211;&nbsp;<\/strong>to znaczy pokazuj\u0105 obie strony medalu.<\/p>\n\n\n\n<p>W nast\u0119pnym wpisie przedstawi\u0119 s\u0142ownictwo potrzebne do u\u017cycia argumentacji kontra.<\/p>\n\n\n\n<p>Zobacz r\u00f3wnie\u017c  <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tam (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/christop.egli.home.hefr.ch\/Dreamweaver\/Argumentation_Redemittel.pdf\" target=\"_blank\">tam<\/a> (je\u015bli nie potrzebujesz t\u0142umaczenia) oraz <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tu. (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/redensarten\/das-problem-losen\/\" target=\"_blank\">tu.<\/a><br><\/p>\n\n\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!\n<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n\n\n<p><br><br><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hauptteil W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 przedstawieniem s\u0142ownictwa potrzebnego do uzasadnienia u\u017cytych argument\u00f3w przemawiaj\u0105cych za postawion\u0105 we wst\u0119pie tez\u0105. Teza<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2061,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[115,4],"tags":[333,334,331,338,316,330,336,337,335,332,169,339,49,320],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2081"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2081"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2081\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2096,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2081\/revisions\/2096"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2061"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2081"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2081"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2081"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}