{"id":2093,"date":"2019-03-03T13:06:18","date_gmt":"2019-03-03T13:06:18","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2093"},"modified":"2019-03-03T13:06:25","modified_gmt":"2019-03-03T13:06:25","slug":"erorterung-rozprawka-kontra-argumente","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/forma-pisemna\/erorterung-rozprawka-kontra-argumente\/","title":{"rendered":"Er\u00f6rterung\/rozprawka Kontra-Argumente"},"content":{"rendered":"\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Hauptteil<\/h3>\n\n\n\n<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 przedstawieniem s\u0142ownictwa potrzebnego do uzasadnienia u\u017cytych argument\u00f3w przemawiaj\u0105cych <strong>przeciw<\/strong> postawionej we wst\u0119pie tezie, bezpo\u015brednio po u\u017cyciu  argument\u00f3w <strong>za.<\/strong>  Przypominam, \u017ce teza  zosta\u0142a sformu\u0142owana w formie  pytania \u2013 cz\u0119sto  jako zadane pytanie w temacie rozprawki. (Wi\u0119cej o tym <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/forma-pisemna\/erorterung-einleitung\/\" target=\"_blank\">tu.<\/a>)<\/p>\n\n\n\n<p>W poprzednim <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"wpisie  (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/erorterung-rozprawka-pro-argumente\/\" target=\"_blank\">wpisie <\/a>zaproponowa\u0142am u\u017cycie zwrot\u00f3w potrzebnych  do wyra\u017cenia argument\u00f3w przemawiaj\u0105cych <strong>za <\/strong>tez\u0105. Dalej b\u0119d\u0119 u\u017cywa\u0142a skr\u00f3tu [PRO]<\/p>\n\n\n\n<h6 class=\"wp-block-heading\">UWAGA! <strong>Die Zeitform ist immer die Gegenwart.<\/strong> (W rozprawce nale\u017cy stosowa\u0107 t<strong>ylko czas tera\u017aniejszy &#8211; Pr<\/strong>\u00e4<strong>sens)<\/strong><br><\/h6>\n\n\n\n<p><strong>Pami\u0119tajmy!<\/strong> Przeciwnicy danej tezy b\u0119d\u0105 nazywani<strong> <\/strong>w rozprawce <strong>Gegner.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Oto potrzebne s\u0142ownictwo:<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\"> Redemittel f\u00fcr Kontra-Argumente <\/h4>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Das Hauptargument dagegen ist, dass .. <\/strong>&#8211; Jako g\u0142\u00f3wny argument przeciw temu staje si\u0119 fakt, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Gegner einer solchen L\u00f6sung argumentieren, dass&#8230; &#8211;<\/strong> Przeciwnicy takiego rozwi\u0105zania argumentuj\u0105, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Der wichtige Einwand bezieht sich auf [A] &#8230; <\/strong>&#8211; Najwa\u017cniejszy zarzut dotyczy &#8230; <\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Gegner lehnen das (entschieden) mit dem Argument ab, dass&#8230;<\/strong> &#8211; Przeciwnicy odrzucaj\u0105 to (zdecydowanie) argumentuj\u0105c, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Gegner betonen, dass &#8230; <\/strong>&#8211; Przeciwnicy pokre\u015blaj\u0105, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Gegner weisen darauf hin, dass&#8230; <\/strong>&#8211; Przeciwnicy wykazuj\u0105, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Die andere Seite f\u00fchrt dagegen ins Feld, dass&#8230;<\/strong> &#8211; Druga strona podnosi kwest\u0119, \u017ce&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\"><strong>Ihr wichtiges Argument gegen &#8230; ist, dass &#8230;-<\/strong> Ich najwa\u017cniejszym argumentem przeciw temu jest &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\"><strong>Ein weiteres Argemunent dagegen ist &#8230; <\/strong>&#8211;  Jak dalszy argument przeciw mo\u017cna nazwa\u0107 &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO]<strong> Was dagegen spricht, ist &#8230; <\/strong>&#8211; Co przemawia przeciw takiemu stanowi rzeczy jest &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Dagegen spricht, dass &#8230; <\/strong>&#8211; Przeciw temu przemawia fakt, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\">[PRO] <strong>Einer der wichtigsten Gr\u00fcnde, der gegen &#8230; [A] angef\u00fchrt wird, ist &#8230; <\/strong> &#8211; Jedn\u0105 z najistotniejszych przytoczonych przyczyn  oraz przemawiaj\u0105cych przeciw tezie jest &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a7c3cf\" class=\"has-background\"><strong>Interessant ist noch der Einwand,&#8230; denn er zeigt, dass &#8230;<\/strong> &#8211; Interesuj\u0105cym jest r\u00f3wnie\u017c zarzut &#8230;, gdy\u017c pokazuje on, \u017ce ..<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">eigene Stellungnahme\/w\u0142asne stanowisko <br><\/h4>\n\n\n\n<p>Kiedy argumenty <strong>za<\/strong> i <strong>przeciw<\/strong> danej tezie zosta\u0142y wyczerpane nale\u017cy ustosunkowa\u0107 si\u0119 do omawianego problemu.  Oto przyk\u0142adowy spos\u00f3b wyra\u017cenia swojego zdania:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#efb8cf\" class=\"has-background\"><strong>Angesicht der Bedeutung &#8230;. f\u00fcr &#8230; stehe ich auf dem Standpunkt, dass &#8230;<\/strong> &#8211; W obliczu wa\u017cno\u015bci danego problemu dla &#8230; jestem zdania , \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#efb8cf\" class=\"has-background\"><strong>Ich sehe auf beiden Seiten wichtige Argumente. Deswegen &#8230;.<\/strong> &#8211; Widz\u0119 po obu stronach wiele racji. Dlatego &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Inne zwroty dotycz\u0105ce wyra\u017cania w\u0142asnego zdania znajdziesz <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tu. (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/meine-meinung-zdanie\/\" target=\"_blank\">tu.<\/a><\/p>\n\n\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">\u00a0<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Rozprawka\/Er\u00f6rterung\/Kontra-Argumente<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2056,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[115],"tags":[342,343,316,340,49],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2093"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2093"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2093\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2104,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2093\/revisions\/2104"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2056"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2093"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2093"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2093"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}