{"id":2106,"date":"2019-03-09T18:32:43","date_gmt":"2019-03-09T18:32:43","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2106"},"modified":"2019-03-09T18:32:49","modified_gmt":"2019-03-09T18:32:49","slug":"erorterung-rozprawka-podsumowanie","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/erorterung-rozprawka-podsumowanie\/","title":{"rendered":"Er\u00f6rterung\/rozprawka &#8211; podsumowanie"},"content":{"rendered":"\n<h3 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Schluss<\/h3>\n\n\n\n<p>Rozprawka, kt\u00f3r\u0105 opisa\u0142am <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tu (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/forma-pisemna\/wie-schreibt-man-eine-erorterung-rozprawka\/\" target=\"_blank\">tu<\/a>, ko\u0144czy si\u0119 posumowaniem argument\u00f3w <strong>za<\/strong> i <strong>przeciw<\/strong>. Nale\u017cy teraz wyci\u0105gn\u0105\u0107 wnioski odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 do postawionego we wst\u0119pie pytania. Podsumowanie powinno dotyczy\u0107 og\u00f3lnych rozwa\u017ca\u0144 na zadany temat, bior\u0105c pod uwag\u0119 przytaczane w cz\u0119\u015bci g\u0142\u00f3wnej  argumenty, ich wag\u0119, ich si\u0142\u0119 przekonywania <strong>za<\/strong> lub <strong>przeciw<\/strong> omawianego problemu. <\/p>\n\n\n\n<p>Oto s\u0142ownictwo przydatne do wyra\u017cenia posumowania:<\/p>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Redemittel<br><\/h5>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Um abschliessend zur Ausgangsfrage zur\u00fcckzukommen, &#8230;<\/strong> &#8211; Wracaj\u0105c do postawionego na wst\u0119pie pytania&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Aus den angef\u00fchrten Argumenten Pro- und Kontra kann man schlussfolgern, dass&#8230;<\/strong> &#8211; Z przytoczonych argument\u00f3w za i przeciw mo\u017cna wnioskowa\u0107,  \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Aus den angef\u00fchrten Argumenten Pro- und Kontra kann man folgende Folgerung  ziehen\/ableiten, dass &#8230;<\/strong> &#8211; Z przytoczonych argument\u00f3w za i przeciw mo\u017cna wyci\u0105gn\u0105\u0107  wniosek, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>&#8230; kann man einen Schluss ziehen &#8211; <\/strong> &#8230; mo\u017cna wyci\u0105gn\u0105\u0107 wniosek<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\">.<strong>. kann man zu dem Schluss kommen\/gelangen &#8211;<\/strong> &#8230; mo\u017cna doj\u015b\u0107 do wniosku, \u017ce &#8230; <\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Betrachtet man die Argumente und die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse, muss man feststellen, dass .<\/strong>. Bior\u0105c pod uwag\u0119 argumenty i ich si\u0142\u0119 przekonywania nale\u017cy stwierdzi\u0107, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Alles in alem zeigt sich, dass <\/strong>&#8211; To pokazuje w sumie, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Das Problem hat mehrere Aspekte<\/strong> &#8211; Problem ma wiele aspekt\u00f3w.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Das Problem hat mehrere Seiten <\/strong>&#8211; Problem ma kilka stron.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>So einseitig kann man das Problem nicht sehen.<\/strong> &#8211; Nie mo\u017cna spojrze\u0107 na problem tak jednostronnie.<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Fazit:<\/strong> &#8211; konkluduj\u0105c:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Das ist bedauerlich, denn ..<\/strong>.  To jest godne ubolewania, gdy\u017c &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>Das ist erfreulich, denn &#8230; <\/strong>To jest satysfakcjonuj\u0105ce, gdy\u017c &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>F\u00fcr die Zukunft sollte das bedeuten &#8230;<\/strong> To oznacza, \u017ce w przysz\u0142o\u015bci nale\u017cy &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#cfc5d0\" class=\"has-background\"><strong>So k\u00f6nnen wir nur hoffen,  dass &#8230;<\/strong> &#8211; Wi\u0119c mo\u017cemy tylko mie\u0107 tak\u0105 nadziej\u0119, \u017ce &#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>W tej cz\u0119\u015bci przydaj\u0105 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c zwroty zwi\u0105zane z wyra\u017caniem  zdania. Proponuj\u0119 zapozna\u0107 si\u0119 z niekt\u00f3rymi  z nich przedstawionymi  w tym <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"wpisie (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/meine-meinung-zdanie\/\" target=\"_blank\">wpisie<\/a>. Przydaj\u0105 si\u0119 one r\u00f3wnie\u017c w posumowaniu i przy wyci\u0105ganiu wniosk\u00f3w.<\/p>\n\n\n\n<p>Mam nadziej\u0119, \u017ce napisanie rozprawki nie b\u0119dzie ju\u017c sprawia\u0142o jakichkolwiek problem\u00f3w. Wystarczy u\u017cy\u0107 zwrot\u00f3w zawartych w wpisach o rozprawce.<\/p>\n\n\n\n<p>Je\u015bli masz pytania napisz w komentarzu!<br><\/p>\n\n\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!\n<\/p><div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Er\u00f6rterung\/rozprawka &#8211; podsumowanie<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2063,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[115,4],"tags":[316,347,318,346,169,339,49,344,348,23,345],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2106"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2106"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2106\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2111,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2106\/revisions\/2111"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2063"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2106"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2106"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2106"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}