{"id":212,"date":"2017-11-20T19:51:49","date_gmt":"2017-11-20T19:51:49","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=212"},"modified":"2019-09-24T18:35:06","modified_gmt":"2019-09-24T18:35:06","slug":"bildbeschreibung","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/bildbeschreibung\/","title":{"rendered":"Bildbeschreibung &#8211; jak ciekawie wyrazi\u0107 to co widzimy"},"content":{"rendered":"<p>Ten post powsta\u0142 na bie\u017c\u0105ce potrzeby moich uczni\u00f3w IB German B SL\/HL przygotowuj\u0105cych si\u0119 do ustnej matury z j\u0119zyka niemieckiego. Post ma na celu przedstawienie zwrot\u00f3w, kt\u00f3re pozwol\u0105\u00a0 w przyst\u0119pny i elegancki spos\u00f3b opisywa\u0107 obrazki i zdj\u0119cia.<\/p>\n<p>Przy opisie<i> <\/i>obrazka nale\u017cy uwzgl\u0119dni\u0107 trzy elementy: kto\/co jest widoczne, gdzie znajduje si\u0119 podmiot i co robi.<\/p>\n<p>Mo\u017cemy doda\u0107 informacje,\u00a0 jakie wra\u017cenie zrobi\u0142 na nas obrazek i oczywi\u015bcie czym zainspirowa\u0142 nas do przemy\u015ble\u0144. I na jaki temat.<\/p>\n<h4>Wst\u0119p &#8211; opis<\/h4>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Auf dem Bild kann man\u00a0 [Akk] sehen.<\/strong> (Na obrazku mo\u017cna zobaczy\u0107 &#8230; )<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Auf dem Bild kann \/ k\u00f6nnen\u00a0 [Akk] gesehen werden.<\/strong> (T\u0142umaczenie jak wy\u017cej)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Auf dem Foto ist [N] zu sehen.<\/strong>\u00a0(T\u0142umaczenie jak wy\u017cej)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Auf dem Bild wird [N] gezeigt.<\/strong> (Na obrazku jest pokazane &#8230; )<\/span><\/i><\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<div><b>Bardziej konkretny opis<\/b><\/div>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Im Vordergrund \/ Im Hintergrund \/ In der Bildmitte<\/strong> (na pierwszym planie\/w tle\/po \u015brodku)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Hinten \/ Vorne<\/strong> &#8230; (z przodu\/z ty\u0142u)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Oben \/ Unten<\/strong> &#8230; (na g\u00f3rze, na dole)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Rechts \/ Links<\/strong> &#8230; (po prawej\/lewej)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Auf der rechten \/ linken Seite &#8230;<\/strong> (po prawej\/lewej stronie)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Auf der rechten \/ linken Bildh\u00e4lfte &#8230;<\/strong> (na prawej\/lewej po\u0142owie obrazka)<\/span><\/i><\/li>\n<li><em>oraz przyimiki zwi\u0105zane z <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dergenitiv\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Genitiv<\/a>&#8217;em\u00a0<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p>Nast\u0119pnie opisujemy osob\u0119\/osoby przedstawione na obrazku &#8211; nie tylko jej wygl\u0105d czy ubranie. Cz\u0119sto przy opisie zawarta jest ju\u017c pewnego rodzaju nasza ocena\/wst\u0119pny zarys przedstawionej problematyki.<\/p>\n<p><b><span style=\"font-size: large;\">P<\/span>ersonenbeschreibung<\/b><\/p>\n<blockquote>\n<ul>\n<li style=\"list-style-type: none;\">\n<ul>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Auf dem Bild ist eine Frau\/ein Mann im Alter von &#8230; zu sehen.<\/strong> (Na obrazku wida\u0107 kobiet\u0119\/m\u0119\u017cczyzn\u0119 w wieku &#8230; )<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\">[<strong>N] ist dabei, etwas zu machen.<\/strong> (Kto\u015b jest w trakcie wykonywania jakiej\u015b czynno\u015bci.)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Besonders auffallend ist ihre\/seine Figur\/Haarfarbe ,\u00a0 ihr\/sein Gesichtsausdruck\/,\u00a0 ihr\/seinVerhalten.<\/strong> (To, co rzuca si\u0119 w oczy, to jego\/jej figura, kolor w\u0142os\u00f3w\/wyraz twarzy\/zachowanie.)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Was sofort ins Auge f\u00e4llt, ist [N]<\/strong> (To, co od razu rzuca si\u0119 w oczy to jest &#8230; )<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>Ihre\/seine Kleidung ist zerrissen\/abgetragen\/modisch\/elegant\/extravagant\/sportlich usw.<\/strong> (jej\/jego ubranie jest porwane\/znoszone\/modne\/elegancke\/ekstrawaganckie\/sportowe itd.)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\">[<strong>N] hat ein angenehmes\/gepflegtes \u00c4u\u00dferes.<\/strong> (Kto\u015b ma przyjemn\u0105\/zadban\u0105 aparycj\u0119.)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>[N] hat eine gute\/schlanke\/kr\u00e4ftige Figur.<\/strong> (Kto\u015b ma dobr\u0105\/smuk\u0142\u0105\/muskularn\u0105 figur\u0119.)<\/span><\/i><\/li>\n<li><i><span lang=\"DE\"><strong>[N] ist d\u00fcnn\/schlank\/mollig\/kr\u00e4ftig\/di<wbr \/>ck\/klein\/untersetzt\/gro\u00df.<\/strong> (Kto\u015b jest szczup\u0142y\/smuk\u0142y\/puszysty\/<wbr \/>silny\/gruby\/ma\u0142y\/przysadzisty\/<wbr \/>du\u017cy.)<\/span><\/i><\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li style=\"list-style-type: none;\"><\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<h4>Interpretacja obrazka<\/h4>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><em><span lang=\"DE\"><strong>M\u00f6glicherweise \/ Vermutlich \/ Wahrscheinlich \/ Vielleicht geht es hier um das Thema &#8222;&#8230;&#8221;.<\/strong> (Zapewne\/przypuszczalnie\/prawdopodobnie\/by\u0107 mo\u017ce chodzi tu o temat &#8222;&#8230;&#8221;.)<\/span><\/em><\/li>\n<li><em><strong>Bei diesem Bild ist festzustellen, dass &#8230;.<\/strong> (Mo\u017cna stwierdzi\u0107, \u017ce &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Es handelt sich h\u00f6chstwahrscheinlich um das Thema\/Problem [G]<\/strong> (Chodzi tu zapewne o temat &#8230; )<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Mir scheint es, dass &#8230;<\/strong> (Wydaje mi si\u0119, \u017ce&#8230; )<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<p><span lang=\"DE\">Przy maturze mi\u0119dzynarodowej (<strong>IB<\/strong>) <strong>German B Standart Level\/High Level<\/strong> nale\u017cy wybiera\u0107 bardziej wyszukane s\u0142ownictwo &#8211; takie, kt\u00f3re wyrazi w\u0142asne przemy\u015blenia na zadany temat:<\/span><\/p>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<blockquote>\n<div>\n<ul>\n<li><em><strong>Das Bild lenkt das Interesse des Betrachters (von [D]) auf [Akk]<\/strong> (Kieruje zainteresownie obserwuj\u0105cego (z &#8230;) na &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Das Bild regt den Betrachter an, \u00fcber [Akk] nachzudenken.<\/strong> (Obrazek pobudza obserwatora do rozmy\u015bla\u0144 na temat &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Die Aufmerksamkeit des Betrachters wird auf [Akk] gelenkt.<\/strong> (Uwaga obserwatora jest skierowana na &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Der Autor des Bildes will die Aufmerksamkeit des Betrachters wahrscheinlich auf [Akk] richten.<\/strong> (Autor obrazka chce zapewne skierowa\u0107 uwag\u0119 obserwatora na &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Ich f\u00fchle mich von diesem Bild pers\u00f6nlich angesprochen, denn<\/strong> [szyk prosty].\u00a0<\/em><em>(Czuj\u0119 si\u0119 osobi\u015bcie poruszona tym obrazem, poniewa\u017c &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Das Bild l\u00e4sst den Betrachter nicht kalt.<\/strong> (Obrazek nie pozostawia obserwatora oboj\u0119tnym.)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Das Bild erinnert mich an [Akk].<\/strong> (Obrazek przypomina mi o &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Das Bild hat eine starke Wirkung auf [Akk].<\/strong> (Obrazek oddzia\u0142owuje mocno na &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Mit diesem Bild will der Autor vermutlich das Problem &#8222;&#8230;&#8221; zum Ausdruck bringen.<\/strong> (<\/em><em>Autor tego obrazka pragnie zapewne przedstawi\u0107 problem &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Der Autor will vermutlich mit dem Bild aussagen, dass &#8230; .<\/strong> (Autor przypuszczalnie chce wyrazi\u0107 za pomoc\u0105 obrazka, \u017ce &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Der Autor will den Betrachter auf [Akk] aufmerksam machen.<\/strong> (Autor pragnie zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119 obserwatora na &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Der Betrachter wird darauf aufmerksam gemacht, dass &#8230; .<\/strong>(Obraz uczula obserwator na &#8230;)<\/em><\/li>\n<li><em><strong>Der aufmerksame Betrachter kann feststellen, dass &#8230;<\/strong> .(Uwa\u017cny obserwator mo\u017ce stwierdzi\u0107, \u017ce &#8230;)<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<\/div>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>Weroniko B.\u00a0&#8211; dzi\u0119kuj\u0119 za pomoc \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Zwrot\u00f3w jest wiele, ale wystarczy u\u017cy\u0107 tylko par\u0119 wybranych, aby wypowied\u017a ustna odzwierciedli\u0142a g\u0142\u0119bi\u0119 naszego postrzegania rzeczywisto\u015bci. Mo\u017ce warto spr\u00f3bowa\u0107?<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ten post powsta\u0142 na bie\u017c\u0105ce potrzeby moich uczni\u00f3w IB German B SL\/HL przygotowuj\u0105cych si\u0119 do ustnej matury z j\u0119zyka niemieckiego.<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":222,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[24,25,26,23,27],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/212"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=212"}],"version-history":[{"count":20,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/212\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2225,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/212\/revisions\/2225"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/222"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=212"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=212"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=212"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}