{"id":2128,"date":"2019-03-31T17:59:14","date_gmt":"2019-03-31T17:59:14","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2128"},"modified":"2019-04-14T17:05:28","modified_gmt":"2019-04-14T17:05:28","slug":"schon-erst-adverbien-juz-dopiero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/schon-erst-adverbien-juz-dopiero\/","title":{"rendered":"schon &#8211; erst &#8211; &#8230; (Adverbien) ju\u017c &#8211; dopiero&#8230;"},"content":{"rendered":"\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Przys\u0142\u00f3wki<em> \u201cschon\u201d  oraz  \u201cerst&#8221;<\/em> i ich  u\u017cycie <\/h4>\n\n\n\n<p>Ten wpis nawi\u0105zuje bezpo\u015brednio do poprzedniego <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"wpisu, (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/noch-schon\/\" target=\"_blank\">wpisu,<\/a> dotycz\u0105cego u\u017cycia przys\u0142\u00f3wk\u00f3w &#8222;noch&#8221; i &#8222;schon&#8221; (&#8222;jeszcze&#8221;, &#8222;ju\u017c&#8221;).  Tym razem zajm\u0119 si\u0119 rozr\u00f3\u017cnieniem pary przys\u0142\u00f3wk\u00f3w (<strong>schon<\/strong> &#8211; <strong>erst<\/strong>)   Wyja\u015bni\u0119 na przyk\u0142adach zda\u0144 r\u00f3\u017cnice w ich u\u017cyciu.  W odpowiedzi na  zadane pytania (wypisane poni\u017cej), odpowied\u017a mo\u017ce brzmie\u0107 <strong>schon <\/strong>lub <strong>erst.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Oto pytania:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a6e3eb\" class=\"has-background\">1<strong>.UHRZEIT<\/strong> &#8211; Wie spat ist es? &#8211;  (Kt\u00f3ra jest godzina?)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a6e3eb\" class=\"has-background\">2<strong>. DAUER <\/strong>&#8211; Wie lange?\/Seit wann? &#8211; (Jak d\u0142ugo\/Od kiedy?)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a6e3eb\" class=\"has-background\">3.<strong> HAUFIGKEIT<\/strong> &#8211; Wie oft? &#8211; (Jak cz\u0119sto?)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#a6e3eb\" class=\"has-background\">4. <strong>ANZAHL<\/strong> &#8211;  Wie viele? &#8211; (Ile?)<\/p>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">SCHON<\/h5>\n\n\n\n<p>Przys\u0142\u00f3wek &#8222;<strong>schon<\/strong>&#8221; u\u017cyty w odpowiedzi na zadane pytanie mo\u017ce by\u0107 przet\u0142umaczony jako &#8222;<strong>ju\u017c&#8221;<\/strong> z konotacj\u0105 <strong>p\u00f3\u017aniej <\/strong>ni\u017c oczekiwano,<strong> d\u0142u\u017cej<\/strong> ni\u017c oczekiwano lub <strong>wi\u0119cej <\/strong>ni\u017c oczekiwano. W zale\u017cno\u015bci od postawionego pytania.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"940\" height=\"788\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2130\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon.png 940w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon-768x644.png 768w\" sizes=\"(max-width: 940px) 100vw, 940px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">ERST<br><\/h5>\n\n\n\n<p>Przys\u0142\u00f3wek &#8222;<strong>erst<\/strong>&#8221; t\u0142umaczony jako &#8222;<strong>dopiero<\/strong>&#8221; ma swoim znaczeniu wskaz\u00f3wk\u0119, \u017ce co\u015b wydarzy\u0142o si\u0119 <strong>wcze\u015bniej <\/strong>ni\u017c oczekiwano, co\u015b trwa\u0142o <strong>kr\u00f3cej<\/strong> ni\u017c oczekiwano lub otrzymano <strong>mniej <\/strong>ni\u017c oczekiwano.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"940\" height=\"788\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2133\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon.jpg 940w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon-768x644.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 940px) 100vw, 940px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Oto przyk\u0142ady zda\u0144:<\/p>\n\n\n\n<p>Wie spat ist es? (Kt\u00f3ra jest godzina)<em> Was, schon 3 Uhr!<\/em>  (Ju\u017c trzecia!) <em>Was, erst 3 Uhr?<\/em> (Co, dopiero 3?)<\/p>\n\n\n\n<p>Wie viele Jahre lernst du Deutsch? (Ile lat uczysz si\u0119 niemieckiego?) <em>Schon 3 Jahre<\/em>. (Ju\u017c trzy lata). <em>Erst 3 Jahre <\/em>(Dopiero trzy lata)<\/p>\n\n\n\n<p>Wie oft warst du hier? (Jak cz\u0119sto bywa\u0142e\u015b tu?) <em>Schon vierma<\/em>l. (Ju\u017c cztery razy) <em>Erst viermal<\/em>. (Dopiero cztery razy)<\/p>\n\n\n\n<p>Seit wann bist du hier? (Od kiedy jeste\u015b tu?) <em>Schon seit 2 Stunden.<\/em> (Ju\u017c od dw\u00f3ch godzin).<em> Erst seit 2 Stunden<\/em> (Dopiero od dw\u00f3ch godzin).<\/p>\n\n\n\n<p style=\"text-align:center\">Ale jest jeden ma\u0142y problem przy pytaniu <strong>WANN?<\/strong><\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter is-resized\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2135\" width=\"314\" height=\"263\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon1.jpg 940w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon1-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon1-768x644.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 314px) 100vw, 314px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>W tym miejscu <strong>&#8222;erst&#8221;<\/strong> oznacza <strong>sp\u00e4ter <\/strong>als erwartet, a &#8222;<strong>schon&#8221;<\/strong> t\u0142umaczymy jako <strong>fr\u00fcher <\/strong>als erwartet. Dok\u0142adnie odwrotnie ni\u017c w podanych wy\u017cej zdaniach. <\/p>\n\n\n\n<p>Zapami\u0119taj ten schemat:<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"251\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon3-300x251.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2138\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon3-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon3-768x644.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon3.jpg 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"300\" height=\"251\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon2-300x251.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2137\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon2-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon2-768x644.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/03\/schon2.jpg 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Oto przyk\u0142ady zda\u0144:<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Wann<\/strong> kommt er? (Kiedy on przyjdzie?)<em> <strong>Erst <\/strong>um 8 Uhr?<\/em> (Dopiero o \u00f3smej?)<em> <strong>Schon<\/strong> um 8 Uhr! <\/em>(Ju\u017c o \u00f3smej)<\/p>\n\n\n\n<p>Mam nadziej\u0119, \u017ce teraz nie b\u0119dzie problem\u00f3w z prawid\u0142owym t\u0142umaczeniem oraz prawid\u0142owym u\u017cyciem przys\u0142\u00f3wk\u00f3w <strong>erst<\/strong> i <strong>schon<\/strong>  \ud83d\ude42 <\/p>\n\n\n\n<p><br><\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">&nbsp;<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Foto von rawpixel.com von Pexels<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2141,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[349,8],"tags":[352,361,359,360,355,66,350,362],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2128"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2128"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2128\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2149,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2128\/revisions\/2149"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2141"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2128"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2128"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2128"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}