{"id":2191,"date":"2019-05-19T17:03:11","date_gmt":"2019-05-19T17:03:11","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2191"},"modified":"2019-05-19T19:22:22","modified_gmt":"2019-05-19T19:22:22","slug":"erinnerung","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/erinnerung\/","title":{"rendered":"Erinnerung &#8211; jak wspomina\u0107 minione czasy&#8230;"},"content":{"rendered":"\n<p>W tym wpisie przedstawi\u0119 s\u0142ownictwo niezb\u0119dne do  opisywania przesz\u0142o\u015bci. Mog\u0105 to by\u0107 wspomnienia zdarze\u0144, dni, wymiana wspomnie\u0144 lub refleksje zwi\u0105zane z wydarzeniami z przesz\u0142o\u015bci. Najwa\u017cniejszym czasownikiem jest oczywi\u015bcie &#8222;sich erinnern an + [A] (przypomina\u0107 sobie o kim\u015b\/czym\u015b)  lub czasownik &#8222;erinnern an + [A] (przypomina\u0107 kogo\u015b\/komu\u015b o czym\u015b)<\/p>\n\n\n\n<p>Oto przyk\u0142ady zwrot\u00f3w zwi\u0105zanych ze wspomnieniami z przesz\u0142o\u015bci:<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">1. aufgrund  einer  \u00c4hnlichkeit  an  jdn  \/  etw.  denken  lassen &#8211; podobie\u0144stwo powoduj\u0105ce wspomnienia<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Der Mann erinnert mich an meinen Vater<\/strong>. (Ten m\u0119\u017cczyzna przypomina mi mojego ojca)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Sie erinnert sehr an ihre Schwester<\/strong>. (Ona przypomina swoj\u0105 siostr\u0119)<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">2.  ermahnen,  etw.  nicht  zu  vergessen &#8211; przypomnienie<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Erinneren Sie mich bitte daran, dass ich Sie anrufe<\/strong>. &#8211; (Prosz\u0119 mi przypomni\u0107 o telefonie do Pani\/Pana)<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">3. <strong>erinnern<\/strong> jemanden\/etwas  im  Ged\u00e4chtnis  behalten  oder  wieder  an  jdn\/daran  denken &#8211; wspominanie czego\u015b, co zosta\u0142o zapami\u0119tane<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Ich erinnere mich genau\/nicht genau\/dunkel\/vage\/undeutlich an ein Erlebnis<\/strong>.  (Przypominam sobie to wydarzenie dok\u0142adnie\/niewyra\u017anie\/niezbyt jasno\/niejasno\/mgli\u015bcie)<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\">4<strong>. <\/strong> sich  etw.  ins  Ged\u00e4chtnis  rufen  (und  dar\u00fcber  sprechen) &#8211; Przywo\u0142ywa\u0107 co\u015b z pami\u0119ci (i m\u00f3wi\u0107 o tym)<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Wenn ich mich recht erinnere&#8230; <\/strong>-(Je\u015bli dobrze pami\u0119tam&#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Wenn mich meine Erinnerung nicht t\u00e4uscht,&#8230;<\/strong> &#8211; (Je\u015bli mnie moja pami\u0119\u0107 nie zawodzi\/myli &#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Ich habe eine\/keine Erinnerung an den Tag, an dem &#8230;.<\/strong> -(Pami\u0119tam ten dzie\u0144, nie pami\u0119tam tego dnia, kiedy&#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Ich kann mich nur gut\/schwach daran erinnern, wie &#8230;.<\/strong> &#8211; (Dobrze\/s\u0142abo pami\u0119tam to, kiedy &#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Soweit \/soviel ich mich erinnern kann, &#8230;<\/strong> -( O ile mog\u0119 sobie przypomnie\u0107..).<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Wenn ich an [A] zur\u00fcckdenke, &#8230;<\/strong> (Wracaj\u0105c pami\u0119ci\u0105 do &#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Wenn ich auf [A] zur\u00fcckblicke, &#8230;<\/strong> &#8211; (Patrz\u0105c wstecz na &#8230; )<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Ich habe nur noch schwache Erinnerungen daran,  wie ..<\/strong> &#8211;  (Mam tylko s\u0142abe wspomnienia o tym, jak&#8230;)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>sich etwas [N] in Erinnerung rufen<\/strong> &#8211; (co\u015b przywo\u0142ywa\u0107 z pami\u0119ci)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>soviel mir erinnerlich ist<\/strong> &#8211; (o ile pami\u0119tam)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>R\u00fcckblickend l\u00e4sst sich sagen, dass&#8230;<\/strong> &#8211; (Patrz\u0105c z perspektywy czasu mo\u017cna powiedzie\u0107\/stwierdzi\u0107, \u017ce ..)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>in der R\u00fcckschau<\/strong> &#8211; (spojrzenie wstecz)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#f2c78f\" class=\"has-background\"><strong>Im R\u00fcckblick auf das letze Jahr<\/strong> &#8211; (wspominaj\u0105c ubieg\u0142y rok)<\/p>\n\n\n\n<p>Teraz bez trudu opiszemy nasze wspomnienia. \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n\n<p>Przeczytaj <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/meine-meinung-zdanie\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"r\u00f3wnie\u017c: (opens in a new tab)\">r\u00f3wnie\u017c:<\/a><br><\/p>\n\n\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">&nbsp;<\/div>\n\n\n<p><br><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Erinnerung<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2194,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[195,4],"tags":[378,383,384,380,382,379],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2191"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2191"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2191\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2200,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2191\/revisions\/2200"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2194"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2191"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2191"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2191"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}