{"id":2273,"date":"2019-10-10T19:30:45","date_gmt":"2019-10-10T19:30:45","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2273"},"modified":"2019-10-10T19:32:22","modified_gmt":"2019-10-10T19:32:22","slug":"placz-nad-rozlanym-mlekiem-konjunktiv-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/placz-nad-rozlanym-mlekiem-konjunktiv-2\/","title":{"rendered":"P\u0142acz nad rozlanym mlekiem&#8230; Konjunktiv 2"},"content":{"rendered":"\n<p><strong>Konjunktiv 2 Plusquamperfekt<\/strong> &#8211; tryb przypuszczaj\u0105cy w czasie przesz\u0142ym &#8211; to w gruncie rzeczy my\u015blenie \u017cyczeniowe dotycz\u0105ce wydarze\u0144, kt\u00f3re zasz\u0142y w przesz\u0142o\u015bci. Ni mniej, ni wi\u0119cej tylko p\u0142acz nad rozlanym mlekiem. Co\u015b wydarzy\u0142o si\u0119, nie mo\u017cna zmieni\u0107 biegu wydarze\u0144, zostaje tylko westchn\u0105\u0107 &#8222;Ach, gdyby to<strong> nie <\/strong>wydarzy\u0142o si\u0119!&#8221;  <\/p>\n\n\n\n<p>W j\u0119zyku polskim mo\u017cemy domy\u015bli\u0107 si\u0119 z kontekstu, \u017ce chodzi o czas przesz\u0142y. (Na przyk\u0142ad &#8211; &#8222;Ach, gdybym mia\u0142(a) wi\u0119cej czasu! (<em>WTEDY<\/em><strong> <\/strong>&#8211; wyja\u015bnia wszystko) W j\u0119zyku niemieckim stosujemy zabieg gramatyczny. To znaczy u\u017cywamy Konjunktiv 2  Plusquamperfekt ((w skr\u00f3cie Konj II)<\/p>\n\n\n\n<p>Nie b\u0119d\u0119 stosowa\u0142a \u017cadnych tabelek!  (Jak si\u0119 tworzy Konjunktiv 2 Plusquamperfekt zobacz<a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\" tu (otwiera si\u0119 na nowej zak\u0142adce)\" href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/konjunktiv2\/grammatikanimation-konjunktiv2-der-vergangenheit.html\" target=\"_blank\"> tu<\/a>) Przeka\u017c\u0119 Wam najprostszy spos\u00f3b opanowania tego zagadnienia. Opisz\u0119 poranek pewnego pechowca (Pechvogel). Oto opis (u\u017cywam czasu <strong>Perfekt<\/strong>).<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">Jani hat bis tief in die Nacht hinein gearbeitet. Er ist sp\u00e4t eingeschlafen. Der Wecker hat nicht geklingelt. Er hat verschlafen. Er hat kein Fr\u00fchst\u00fcck gegessen. Er hat den Bus verpasst. Er hat sich zur Arbeit versp\u00e4tet. <\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Pierwszy krok<br><\/h4>\n\n\n\n<p>Tam gdzie jest czasownik &#8222;hat&#8221; &#8211; zamie\u0144 na &#8222;hatte&#8221;, tam gdzie jest &#8222;ist&#8221; zamie\u0144 na &#8222;war&#8221;,  (czasownik posi\u0142kowy zostanie zmieniony z czasu Perfekt na Plusquamperfekt)<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter is-resized\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo5.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2276\" width=\"518\" height=\"518\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo5.png 500w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo5-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo5-300x300.png 300w\" sizes=\"(max-width: 518px) 100vw, 518px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Drugi krok<\/h4>\n\n\n\n<p>Zamie\u0144 czasownik posi\u0142kowy &#8222;hatte&#8221; na &#8222;h\u00e4tte&#8221;, a &#8222;war&#8221; na &#8222;w\u00e4re&#8221;. <\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"500\" height=\"500\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo7.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2278\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo7.png 500w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo7-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo7-300x300.png 300w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><figcaption>U\u017cy\u0142e\u015b formy Konjunktiv II<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Trzeci krok<\/h4>\n\n\n\n<p>Skre\u015bl zaprzeczenie, je\u015bli ono wyst\u0119puje w zdaniu (kein\/nicht):<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"500\" height=\"500\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2279\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo1.png 500w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo1-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo1-300x300.png 300w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Nale\u017cy jednak doda\u0107 zaprzeczenie, je\u015bli w zdaniu nie wyst\u0119puje:<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"500\" height=\"500\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo6.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2280\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo6.png 500w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo6-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo6-300x300.png 300w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Czwarty krok<\/h4>\n\n\n\n<p>Zachowaj trzeci\u0105 form\u0119 czasownika. Odmie\u0144 przez osoby, je\u015bli to konieczne, czasownik posi\u0142kowy &#8222;w\u00e4re\/h\u00e4tte&#8221;. U\u017cyj w zdaniu \u017cyczeniowym (Wunschsatz) <strong>koniecznie<\/strong>  jedn\u0105 z trzech partyku\u0142. <\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"500\" height=\"500\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo8.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2282\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo8.png 500w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo8-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/Orange-Flower-Icon-Floral-Logo8-300x300.png 300w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Nie zapomnij o wykrzykniku!!! Oto gotowe zdania wyra\u017caj\u0105ce \u017cal, \u017ce co\u015b wydarzy\u0142o si\u0119 (lub nie):<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">H\u00e4tte Jan doch  <strong>nicht<\/strong> bis tief in die Nacht hinein gearbeitet! (Jan hat bis tief in die Nacht hinein gearbeitet)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">W\u00e4re er doch<strong> nicht<\/strong> sp\u00e4t eingeschlafen! (Er ist sp\u00e4t eingeschlafen.)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">H\u00e4tte der Wecker doch geklingelt! (Der Wecker hat<strong> nicht <\/strong>geklingelt)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">H\u00e4tte er doch <strong>nicht<\/strong> verschlafen! (Er hat verschlafen.)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">H\u00e4tte er doch das Fr\u00fchst\u00fcck gegessen!. (Er hat <strong>kein<\/strong> Fr\u00fchst\u00fcck gegessen)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">H\u00e4tte er doch den Bus <strong>nicht<\/strong> verpasst! (Er hat den Bus verpasst.)<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#eb9058\" class=\"has-background\">H\u00e4tte er sich doch zur Arbeit <strong>nicht<\/strong> versp\u00e4tet! (Er hat sich versp\u00e4tet.)<\/p>\n\n\n\n<p>Prawda, \u017ce to jest proste \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n\n<p>Zajrzyj r\u00f3wnie\u017c do tego <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/vorschlag-propozycja\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"wpisu (otwiera si\u0119 na nowej zak\u0142adce)\">wpisu<\/a>, gdzie znajdziesz praktyczne zastosowanie Konjunktiv 2.<br><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Konjunktiv 2 Plusquamperfekt &#8211; tryb przypuszczaj\u0105cy w czasie przesz\u0142ym &#8211; to w gruncie rzeczy my\u015blenie \u017cyczeniowe dotycz\u0105ce wydarze\u0144, kt\u00f3re zasz\u0142y<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2274,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,401],"tags":[398,399,400,214,392,395,394,397,393,396],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2273"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2273"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2273\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2289,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2273\/revisions\/2289"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2274"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2273"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2273"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2273"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}