{"id":2291,"date":"2019-10-13T18:56:48","date_gmt":"2019-10-13T18:56:48","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2291"},"modified":"2019-10-27T08:20:12","modified_gmt":"2019-10-27T08:20:12","slug":"passiv-perfekt-mein-bett-ist-nicht-gemacht-worden","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/passiv-perfekt-mein-bett-ist-nicht-gemacht-worden\/","title":{"rendered":"Passiv Perfekt. Mein Bett ist nicht gemacht worden."},"content":{"rendered":"\n<p><strong>Passiv <\/strong>(strona bierna) cz\u0119sto sprawia sporo k\u0142opot\u00f3w &#8211; zar\u00f3wno w m\u00f3wieniu jaki i pisaniu. W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 prostym sposobem nauczenia si\u0119 <strong>Passiv Perfekt<\/strong>. Co\u015b zosta\u0142o (lub nie) zrobione. Czas przesz\u0142y dokonany (<strong>Perfekt<\/strong>).. <\/p>\n\n\n\n<p>Najwa\u017cniejsz\u0105 spraw\u0105 jest u\u015bwiadomienie sobie, kt\u00f3re czasowniki <strong>nie<\/strong> tworz\u0105 strony biernej w j\u0119zyku niemieckim. S\u0105 to trzy grupy czasownik\u00f3w:<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"559\" height=\"397\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2298\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu.png 559w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu-300x213.png 300w\" sizes=\"(max-width: 559px) 100vw, 559px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Wybierzmy kilka przyk\u0142ad\u00f3w, tego co mo\u017ce dzia\u0107 si\u0119 rano po przebudzeniu si\u0119.  1. \u015bcielimy \u0142\u00f3\u017cko.  2. pijemy kaw\u0119 3. jemy ciastko 4. pracujemy za pomoc\u0105 internetu 5. nie jemy \u015bniadania 6. bierzemy prysznic. itp.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"559\" height=\"397\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu2.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2299\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu2.png 559w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu2-300x213.png 300w\" sizes=\"(max-width: 559px) 100vw, 559px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Informacje i schemat jak tworzy si\u0119 <strong> Passiv Perfekt <\/strong>znajdziesz r\u00f3wnie\u017c  <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tu. (otwiera si\u0119 na nowej zak\u0142adce)\" href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/passiv\/grammatikanimation-bildung-des-passivs.html\" target=\"_blank\">tu.<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p>M\u00f3j wz\u00f3r na<strong> Passiv Perfekt <\/strong>jest kr\u00f3tki, prosty i wygl\u0105da nast\u0119puj\u0105co (wersja podstawowa):<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"559\" height=\"397\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu3.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu3.png 559w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu3-300x213.png 300w\" sizes=\"(max-width: 559px) 100vw, 559px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Czasownik posi\u0142kowy <strong>&#8222;sein&#8221;<\/strong> jest odmieniany przez osoby. Jest on sta\u0142ym elementem. Podobnie jest z    stoj\u0105cym  na ko\u0144cu zdania czasownik posi\u0142kowy &#8222;<strong>worden<\/strong>&#8222;. Stanowi on wersj\u0119 skr\u00f3con\u0105 od trzeciej formy czasownika &#8222;werden&#8221; (wurde, ist ge<strong>worden<\/strong>)  i jednoznacznie wskazuje na stron\u0119 biern\u0105.<\/p>\n\n\n\n<p>Je\u015bli utworzymy zdania wed\u0142ug powy\u017cszego wzoru to bez trudu u\u017cyjemy poprawnie  ten tryb:<br><\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"559\" height=\"397\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu4.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2301\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu4.png 559w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu4-300x213.png 300w\" sizes=\"(max-width: 559px) 100vw, 559px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Je\u017celi chcemy doda\u0107 osob\u0119, kt\u00f3ra dokonywa\u0142a danej czynno\u015bci, wystarczy u\u017cy\u0107 przyimka <strong>VON <\/strong>(zawsze z <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"Dativ (otwiera si\u0119 na nowej zak\u0142adce)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ\/\" target=\"_blank\">Dativ<\/a>). Czasami zdarza si\u0119, \u017ce powinni\u015bmy u\u017cy\u0107 przyimka<strong>DURCH<\/strong> (zawsze <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"Akkusativ (otwiera si\u0119 na nowej zak\u0142adce)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/akkusativ\/\" target=\"_blank\">Akkusativ<\/a>) &#8211; t\u0142umaczonego jako &#8222;na skutek&#8221;. (np. durch den Krieg &#8211; na skutek wojny)<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"559\" height=\"397\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu5.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2302\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu5.png 559w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu5-300x213.png 300w\" sizes=\"(max-width: 559px) 100vw, 559px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>W ten spos\u00f3b nauczysz si\u0119 szybko i poprawnie u\u017cywa\u0107 strony biernej. Oto przyk\u0142ady:<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"559\" height=\"397\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu6.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2304\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu6.png 559w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/10\/czasowniki-zwrotne-sich-czasowniki-przemieszczania-si\u0119-_sein_-w-Perfekcie-czasowniki-posiadania-stanu6-300x213.png 300w\" sizes=\"(max-width: 559px) 100vw, 559px\" \/><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Wydaje mi si\u0119, \u017ce jest to bardzo praktyczna i szybka metoda! <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Passiv (strona bierna) cz\u0119sto sprawia sporo k\u0142opot\u00f3w &#8211; zar\u00f3wno w m\u00f3wieniu jaki i pisaniu. W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 prostym<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2292,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,412],"tags":[19,167,35,406,408,410,402,403,407,404,405,411,89,409],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2291"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2291"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2291\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2306,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2291\/revisions\/2306"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2292"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2291"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2291"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2291"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}