{"id":236,"date":"2017-11-30T20:51:40","date_gmt":"2017-11-30T20:51:40","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=236"},"modified":"2019-11-02T16:28:48","modified_gmt":"2019-11-02T16:28:48","slug":"akkusativ","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/akkusativ\/","title":{"rendered":"Akkusativ &#8211; to tylko ma\u0142y k\u0142opot z rodzajem m\u0119skim"},"content":{"rendered":"<p><strong>Akkusativ<\/strong> &#8211; biernik &#8211; przypadek, kt\u00f3ry podobnie jak i w j\u0119zyku polskim odpowiada na pytanie <strong>WEN<\/strong>? <strong>WAS<\/strong>? (kogo?co?)<\/p>\n<div>W tym wypadku warto jest pom\u00f3c sobie pytaniem wzi\u0119tym z j\u0119zyka polskiego np. mie\u0107 (haben), widzie\u0107 (sehen), brauchen (potrzebowa\u0107) itp. &#8211; istnieje du\u017co analogii w tym zakresie.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Pami\u0119taj\u0105c o istotnym znaczeniu pytania w Nominativ&#8217;ie\/mianowniku, zadajemy pytania o biernik\/Akkusativ<\/div>\n<div><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2424 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-768x768.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_.png 800w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Pierwszy rzut oka wystarczy, aby stwierdzi\u0107, \u017ce w przypadku Akkusativ zmieni\u0142 si\u0119 pytajnik dotycz\u0105cy rodzaju m\u0119skiego (<strong>WER<\/strong>? na <strong>WEN<\/strong>?).<\/div>\n<div>I to jest najwa\u017cniejszy wniosek w bierniku. <strong>TYLKO rodzajnik m\u0119ski ulegnie zmianie<\/strong>, kiedy u\u017cyjemy tego przypadku.\u00a0 Inne rodzajniki pozostan\u0105 takie same, jak w mianowniku. Oznacza to, \u017ce rodzajnik DIE zostanie DIE, rodzajnik DAS nie zmieni si\u0119. To samo dotyczy liczby mnogiej.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Poni\u017cszy schemat wyja\u015bnia jak odpowiednio zadane pytanie dotycz\u0105ce przypadku AKKUSATIV wp\u0142ynie na rodzajniki:<\/div>\n<div><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia1.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2429 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia1-1024x576.jpg\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia1-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia1-300x169.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia1-768x432.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia1.jpg 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia2.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2430 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia2-1024x576.jpg\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia2-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia2-300x169.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia2-768x432.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia2.jpg 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1806 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div><span style=\"font-size: large;\">Przypominam:<\/span><\/div>\n<div>\n<h4 style=\"text-align: center;\">Akkusativ<\/h4>\n<h4 style=\"text-align: center;\">Tylko rodzaj m\u0119ski si\u0119 zmienia, reszta rodzajnik\u00f3w pozostaje taka sama.<\/h4>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2435 size-full aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4.jpg\" alt=\"\" width=\"1920\" height=\"1080\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4.jpg 1920w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4-300x169.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4-768x432.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4-1024x576.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" \/><strong>?<\/strong> <\/a><\/p>\n<p>Zapami\u0119taj! Akkusativ &#8211; to zmiana <strong>TYLKO<\/strong> rodzajnika m\u0119skiego!<\/p>\n<\/div>\n<div><span style=\"font-size: large;\">\u00a0<\/span><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/WEN_-WAS_-kogo_-co_1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2434 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/WEN_-WAS_-kogo_-co_1.png\" alt=\"\" width=\"800\" height=\"800\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/WEN_-WAS_-kogo_-co_1.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/WEN_-WAS_-kogo_-co_1-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/WEN_-WAS_-kogo_-co_1-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/WEN_-WAS_-kogo_-co_1-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/a><\/div>\n<h4><\/h4>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Uwaga!<\/h3>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Wa\u017cn\u0105 staje si\u0119 umiej\u0119tno\u015b\u0107 rozpoznawania rodzaju rzeczownika<\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia14.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-2437 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia14-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia14-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia14-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia14-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia14.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/p>\n<div><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Ich trinke <strong>keinen <\/strong>Rotwein. (der)<\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Ich trinke <strong>keine<\/strong> Cola. (die)<\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Ich trinke <strong>kein<\/strong> Bier. (das)<\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div>\u00a0A wi\u0119c do dzie\u0142a! Jaki rodzaj ma nast\u0119puj\u0105cy rzeczowniki?<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><em>Meine Tante hat ein Telegramm bekommen.<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Zgad\u0142e\u015b! Rodzaj nijaki!\u00a0 (Dobry wniosek &#8211; gdyby by\u0142 rodzaj m\u0119ski, zdanie brzmia\u0142oby&#8221; &#8222;<strong>EINEN<\/strong>&#8221; a nie &#8222;<strong>EIN<\/strong>&#8222;)<\/div>\n<div>(Przypominam, \u017ce tylko po czasownikach: <strong>&#8222;sein&#8221;, &#8222;bleiben&#8221;, &#8222;werden&#8221;, &#8222;hei\u00dfen&#8221;<\/strong>\u00a0jest mo\u017cliwe u\u017cycie mianownika\/<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/nominativ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Nominativ&#8217;u<\/a>.)<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Spr\u00f3buj sam! Jaki rodzaj maj\u0105 nast\u0119puj\u0105ce rzeczowniki?<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Ich sehe einen Vogel. (der oder das?)<\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Ich brauche kein Brot. (der oder das?)<\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>Ich bestelle eine Tomatensuppe. (stuprocentowe\u00a0 &#8222;die&#8221;)<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div>Mo\u017cesz po\u0107wiczy\u0107 Akk bior\u0105c przyk\u0142ady z wpisu o Nominativ&#8217;ie.<\/div>\n<blockquote>\n<div><em>Np. Ich sehe\u00a0 einen\/eine\/ein\/-<\/em><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div><strong>Akkusativ<\/strong> &#8211; to tylko ma\u0142y k\u0142opot z rodzajem m\u0119skim! Reszta rodzajnik\u00f3w nie sprawi nam k\u0142opotu (oczywi\u015bcie, gdy znamy dobry rodzajnik :), poniewa\u017c nie zmieniaj\u0105 si\u0119!<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Akkusativ &#8211; biernik &#8211; przypadek, kt\u00f3ry podobnie jak i w j\u0119zyku polskim odpowiada na pytanie WEN? WAS? (kogo?co?) W tym<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":262,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[19,22,429,433,191,14,15,430,432,428,434,431,21,20],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/236"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=236"}],"version-history":[{"count":35,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/236\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2444,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/236\/revisions\/2444"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/262"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=236"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=236"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=236"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}