{"id":2478,"date":"2019-12-07T18:09:53","date_gmt":"2019-12-07T18:09:53","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2478"},"modified":"2019-12-07T18:11:33","modified_gmt":"2019-12-07T18:11:33","slug":"imperativ-tryb-rozkazujacy-bez-problemu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/imperativ-tryb-rozkazujacy-bez-problemu\/","title":{"rendered":"IMPERATIV! Tryb rozkazuj\u0105cy &#8211; bez problemu!"},"content":{"rendered":"\n<p>Tryb rozkazuj\u0105cy? Nic prostszego! <\/p>\n\n\n\n<p>Jak nauczy\u0107 si\u0119 tworzy\u0107 tryb rozkazuj\u0105cy w prosty spos\u00f3b? Przeczytaj m\u00f3j wpis. Wystarcz\u0105 trzy kroki. Zapami\u0119taj je &#8211; a nie b\u0119dziesz mia\u0142(a) ju\u017c nigdy problem\u00f3w z prawid\u0142owym utworzeniem form czasownika w trybie rozkazuj\u0105cym   \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n\n<p>Najwa\u017cniejsz\u0105 spraw\u0105 jest zapami\u0119tanie faktu, \u017ce nale\u017cy u\u017cy\u0107 <strong>BITTE!<\/strong>(prosz\u0119). Bez tego s\u0142\u00f3wka-czarodzieja nasza pro\u015bba b\u0119dzie niestety (prawie) rozkazem. Wydaje mi si\u0119, \u017ce nale\u017cy by\u0107 przede wszystkim uprzejmym. W\u00f3wczas mo\u017cna uzyska\u0107 to, o co si\u0119 prosi \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek8.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2485\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek8.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek8-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek8-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek8-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Krok 1<\/h4>\n\n\n\n<p>Jak utworzy\u0107 formy czasownika w trybie rozkazuj\u0105cym? Wyja\u015bni\u0119 to na przyk\u0142adzie dowolnie wybranego czasownika  np. <em>BESTELLEN <\/em>(zamawia\u0107). Znaj\u0105c<strong> INFINITIV <\/strong>(bezokolicznik) mamy ju\u017c utworzony IMPERATIV dla dw\u00f3ch form &#8211; <strong>Sie<\/strong> oraz <strong>wir.<\/strong> Wyja\u015bnia to poni\u017cszy obrazek:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek21.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2499\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek21.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek21-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek21-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek21-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Krok 2<\/h4>\n\n\n\n<p>Tryb rozkazuj\u0105cy dla drugiej osoby liczby pojedynczej <strong>DU<\/strong> (ty) tworzony jest po odrzuceniu od tematu BESTELL-EN ko\u0144c\u00f3wki <strong>EN.<\/strong> Czasami  nale\u017cy odrzuci\u0107 samo <strong>N<\/strong> (przy jednosylabowych czasownikach).  Czasowniki, kt\u00f3rych temat ko\u0144czy si\u0119  na <strong>\u2013t, -d, -ig <\/strong> (np. arbeiten, wenden, fertigen) wymagaj\u0105 zostawienie literki <strong>E<\/strong>. W\u00f3wczas odrzuca si\u0119 tylko samo <strong>N<\/strong>, Umo\u017cliwia to \u0142atwiejsze wypowiedzenie formy trybu rozkazuj\u0105cego.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek17.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2494\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek17.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek17-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek17-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek17-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Krok 3<\/h4>\n\n\n\n<p>Tworzenie trybu rozkazuj\u0105cego dla drugiej osoby liczby mnogiej (<strong>ihr &#8211; wy<\/strong>) jest r\u00f3wnie prosty. Wystarczy wstawi\u0107 literk\u0119 <strong>T\/ET<\/strong> na miejsce <strong>EN\/N.<\/strong>  Poni\u017cszy obrazek pokazuje ten proces.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek16.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2495\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek16.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek16-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek16-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek16-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Nale\u017cy zapami\u0119ta\u0107, \u017ce w trybie rozkazuj\u0105cym nale\u017cy u\u017cywa\u0107 formy zaimka osobowego <strong>Sie <\/strong>oraz <strong>wir<\/strong>, a zaimki osobowe w drugiej osobie liczby pojedynczej i mnogiej znikaj\u0105.  (Podobnie jest w j\u0119zyku polskim. Unikamy formy  <strong>ty<\/strong>, oraz <strong>wy. <\/strong> Ich u\u017cycie mog\u0142oby zabrzmie\u0107 niezbyt elegancko.   np. Ty, zam\u00f3w! )<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek20.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2498\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek20.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek20-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek20-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek20-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Ju\u017c pozna\u0142e\u015b\/a\u015b trzy kroki przy tworzeniu trybu rozkazuj\u0105cego (Imperativ)! Poni\u017cej poka\u017c\u0119 ca\u0142y proces na  przyk\u0142adzie  czasownika <strong>kaufen<\/strong> (kupowa\u0107). Poni\u017cszy schemat pokazuje kolejne trzy kroki, kt\u00f3re pomog\u0105 stworzy\u0107 bez problemu formy trybu rozkazuj\u0105cego:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek15-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2497\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek15-1.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek15-1-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek15-1-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek15-1-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Nie zapomnijmy o u\u017cyciu wykrzyknika!<mark class=\"annotation-text annotation-text-yoast\" id=\"annotation-text-60c79e01-f7cb-47c6-a543-293566214c14\"><\/mark>. Oraz koniecznie o u\u017cyciu s\u0142\u00f3wka  BITTE!  Nie zawsze pami\u0119tamy o tym, co wydaje si\u0119 oczywiste. <mark class=\"annotation-text annotation-text-yoast\" id=\"annotation-text-70746e27-3867-48a3-bcdf-9fd3f7397431\"><\/mark><\/p>\n\n\n\n<p>M\u00f3j wpis nie wyczerpa\u0142 (niestety) tematu pod tytu\u0142em &#8222;Tworzenie form trybu rozkazuj\u0105cego (Imperativ)&#8221;. Istniej\u0105 bowiem jeszcze czasowniki mocne, zwrotne, rozdzielnie z\u0142o\u017cone, czasownik :SEIN (by\u0107).  Tam pojawiaj\u0105 si\u0119 pewne problemy (na szcz\u0119\u015bcie niezbyt trudne do opanowania). Te problemy spr\u00f3buj\u0119 wyja\u015bni\u0107 w nast\u0119pnych postach.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Tryb rozkazuj\u0105cy? Nic prostszego! Jak nauczy\u0107 si\u0119 tworzy\u0107 tryb rozkazuj\u0105cy w prosty spos\u00f3b? Przeczytaj m\u00f3j wpis. Wystarcz\u0105 trzy kroki. Zapami\u0119taj<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2479,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[474,475,471,472,473],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2478"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2478"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2478\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2506,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2478\/revisions\/2506"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2479"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2478"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2478"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2478"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}