{"id":2508,"date":"2019-12-22T15:15:57","date_gmt":"2019-12-22T15:15:57","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2508"},"modified":"2019-12-23T17:28:58","modified_gmt":"2019-12-23T17:28:58","slug":"czasowniki-z-przeglosem-imperativ","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/czasowniki-z-przeglosem-imperativ\/","title":{"rendered":"Czasowniki z przeg\u0142osem. Imperativ!"},"content":{"rendered":"\n<p>Czasowniki z przeg\u0142osem sprawiaj\u0105 sporo trudno\u015bci &#8211; a szczeg\u00f3lnie w trybie rozkazuj\u0105cym. O prostym sposobie tworzenia form trybu rozkazuj\u0105cego informowa\u0142am w tym <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"wpisie (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/imperativ-tryb-rozkazujacy-bez-problemu\/\" target=\"_blank\">wpisie<\/a>. . Przeg\u0142os w czasowniku oznacza zmian\u0119 samog\u0142oski (a czasem nawet rdzenia)  w drugiej i trzeciej osobie  liczby pojedynczej. Koniugacja (odmiana przez osoby) czasownika przez pozosta\u0142e osoby pozostaje taka sama jak w bezokoliczniku Przedstawia ten proces poni\u017cszy schemat:<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-image\"><figure class=\"aligncenter\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek29.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2521\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek29.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek29-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek29-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek29-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><figcaption><strong>geben (gibt)<\/strong> &#8211; dawa\u0107<\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n\n<p>Przedstawi\u0119 najprostszy spos\u00f3b, jak unika\u0107 trudno\u015bci. Potrzebne s\u0105 trzy kroki:<\/p>\n\n\n\n<p>Na pocz\u0105tku zalecam nauczenie si\u0119 czasownik\u00f3w, kt\u00f3re posiadaj\u0105 przeg\u0142os,  wed\u0142ug poni\u017cszego schematu: BEZOKOLICZNIK <strong>PLUS<\/strong> FORMA Z PRZEG\u0141OSEM <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek23.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2510\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek23.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek23-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek23-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek23-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Krok 1<\/h4>\n\n\n\n<p>Wstaw ko\u0144c\u00f3wk\u0119 formy z przeg\u0142osem (a wi\u0119c literk\u0119 <strong>T<\/strong>), kt\u00f3ra wyst\u0119puje  w  nawiasie,  na miejsce  ko\u0144c\u00f3wki &#8211;<strong>EN<\/strong>. Ko\u0144c\u00f3wka  &#8211; EN  jest typowa dla bezokolicznika. Jest to najprostszy spos\u00f3b,  aby  powsta\u0142y dwie poprawne   formy trybu rozkazuj\u0105cego. Dotyczy to liczby pojedynczej (DU- ty) oraz liczby mnogiej (IHR &#8211; wy). Przypomn\u0119, \u017ce u\u017cywamy tylko sam\u0105 form\u0119 czasownika w trybie rozkazuj\u0105cym &#8211; bez dodawania osoby\/os\u00f3b, do kt\u00f3rej\/kt\u00f3rych zwracamy si\u0119.<\/p>\n\n\n\n<p>Reasumuj\u0105c: <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek33.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2539\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek33.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek33-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek33-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek33-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Liczba pojedyncza &#8211; dotyczy osoby drugiej  (DU &#8211; ty.)<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek25.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2520\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek25.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek25-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek25-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek25-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Poni\u017cej pokazana zosta\u0142a forma czasownika trybu rozkazuj\u0105cego w liczbie mnogiej (IHR &#8211; wy):<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek30.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2522\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek30.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek30-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek30-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek30-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p style=\"text-align:center\"><strong>UWAGA!<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Ten spos\u00f3b tworzenia form trybu rozkazuj\u0105cego czasownik\u00f3w z przeg\u0142osem dotyczy tylko i wy\u0142\u0105cznie zmiany samog\u0142oski E na I lub IE.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek27.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2509\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek27.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek27-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek27-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek27-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Gor\u0105co zach\u0119cam do zapami\u0119tania czasownik\u00f3w, kt\u00f3re spe\u0142niaj\u0105 to kryterium. Poni\u017cej ich spis:<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">CZASOWNIKI Z PRZEG\u0141OSEM<\/h4>\n\n\n\n<ul><li>nehmen (nimmt) &#8211; bra\u0107                                                                                                                              <\/li><li>sprechen (spricht) &#8211; m\u00f3wi\u0107, <\/li><li> sterben (stirbt) -umiera\u0107 <\/li><li> treffen (trifft) &#8211; spotyka\u0107 <\/li><li> vergessen (vergisst) &#8211; zapomina\u0107<\/li><li> werfen (wirft) &#8211; rzuca\u0107 <\/li><li>essen (isst) -je\u015b\u0107<\/li><li> brechen (bricht)- \u0142ama\u0107 <\/li><li> helfen (hilft)- pomaga\u0107<\/li><li> gelten (gilt) &#8211; obowi\u0105zywa\u0107 <\/li><li> messen (misst) &#8211; mierzy\u0107<\/li><li>stehlen (stiehlt) &#8211; kra\u015b\u0107 <\/li><li> empfehlen (empfiehlt) &#8211;  poleca\u0107<\/li><li> geschehen (geschieht) &#8211; wydarzy\u0107 si\u0119<\/li><li>sehen (sieht) &#8211; widzie\u0107<\/li><li>befehlen (befiehlt) &#8211; rozkazywa\u0107   <\/li><li>bergen (birgt) &#8211; uratowa\u0107\/zawiera\u0107\/schowa\u0107\/chroni\u0107  <\/li><li>erschrecken (erschrickt) &#8211; przestraszy\u0107 <\/li><li>fechten (ficht) &#8211; szermowa\u0107, bi\u0107 si\u0119 na szpady, na szable<\/li><li>lesen (liest) &#8211; czyta\u0107<\/li><li>schmelzen (schmilzt) &#8211; topnie\u0107<\/li><li>werben (wirbt) &#8211; werbowa\u0107\/reklamowa\u0107\/agitowa\u0107<\/li><li>verderben (verdirbt) &#8211; psu\u0107\/marnowa\u0107 si\u0119\/rujnowa\u0107<\/li><li>werfen (wirft) &#8211; rzuca\u0107\/ciska\u0107\/miota\u0107<\/li><li>fressen (frisst) &#8211; \u017cre\u0107                                                                                                                                                                                                                              <\/li><\/ul>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">UWAGA na WYJ\u0104TKI!<\/h4>\n\n\n\n<p>Wyj\u0105tkiem jest czasownik <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"werden (opens in a new tab)\" href=\"https:\/\/www.depl.pl\/czas\/werden.php\" target=\"_blank\">werden<\/a> (wird) &#8211; stawa\u0107 si\u0119. Poprawne formy brzmi\u0105: WERDE! WERDET!<\/p>\n\n\n\n<p>  Czasownik <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"treten (opens in a new tab)\" href=\"https:\/\/www.depl.pl\/czas\/treten.php\" target=\"_blank\">treten<\/a> (tritt) &#8211; kroczy\u0107. TRITT! TRETET!<\/p>\n\n\n\n<p>Czasownik <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"befehlen (opens in a new tab)\" href=\"https:\/\/www.depl.pl\/czas\/befehlen.php\" target=\"_blank\">befehlen<\/a> (befiehlt) &#8211; tryb rozkazuj\u0105cy BEFEHL(E)! BEFEHLT!<\/p>\n\n\n\n<p>Na zako\u0144czenie przypomn\u0119 o wa\u017cnym s\u0142\u00f3wku, bez u\u017cycia kt\u00f3rego tryb rozkazuj\u0105cy mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 brakiem znajomo\u015bci form grzeczno\u015bciowych. A mianowicie:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"800\" height=\"800\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek22.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2514\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek22.png 800w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek22-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek22-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Dodaj-nag\u0142\u00f3wek22-768x768.png 768w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p> Mam nadziej\u0119, \u017ce teraz tworzenie form trybu rozkazuj\u0105cego czasownik\u00f3w z przeg\u0142osem b\u0119dzie prosty! \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Czasowniki z przeg\u0142osem sprawiaj\u0105 sporo trudno\u015bci &#8211; a szczeg\u00f3lnie w trybie rozkazuj\u0105cym. O prostym sposobie tworzenia form trybu rozkazuj\u0105cego informowa\u0142am<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2532,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,477],"tags":[474,476,15,471,478,472],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2508"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2508"}],"version-history":[{"count":21,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2508\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2551,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2508\/revisions\/2551"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2532"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2508"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2508"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2508"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}