{"id":2560,"date":"2020-01-10T20:49:24","date_gmt":"2020-01-10T20:49:24","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2560"},"modified":"2020-01-10T20:49:33","modified_gmt":"2020-01-10T20:49:33","slug":"von-dem-fenster-aus-widok-z-okna","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/von-dem-fenster-aus-widok-z-okna\/","title":{"rendered":"von dem Fenster aus&#8230; &#8211; widok z okna"},"content":{"rendered":"\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">von &#8211; aus  =  zusammengesetzte Prapositionen  (podw\u00f3jne przyimki)<\/h4>\n\n\n\n<p>W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 u\u017cyciem tych konkretnych (zawsze u\u017cytych razem) przyimk\u00f3w. Przedstawi\u0119 je u\u017cyte w zdaniach, wyt\u0142umacz\u0119 konkretne znaczenie oraz wypisz\u0119 sta\u0142e zwroty. <\/p>\n\n\n\n<p>Przyimek <strong>von <\/strong>\u0142\u0105czy si\u0119 zawsze z przypadkiem <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"Dativ (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ\/\" target=\"_blank\">Dativ<\/a>. Tak samo zreszt\u0105 jak przyimek  <strong>aus.<\/strong>  W tym po\u0142\u0105czeniu <strong>aus<\/strong> stoi po rzeczowniku. Na przyk\u0142ad &#8211; vom Kulturpalast aus. Przyimek <strong>aus <\/strong>nie wp\u0142ywa na u\u017cycie takiego, czy innego przypadku.  Spe\u0142nia tu rol\u0119  podkre\u015blenia kierunku, co mo\u017cna przetlumaczy\u0107 na &#8222;st\u0105d&#8221;. <\/p>\n\n\n\n<p>Podw\u00f3jne przyimki stosuje si\u0119 w sytuacjach, kiedy chcemy zaznaczy\u0107 punkt wyj\u015bcia. Dos\u0142owny oraz przeno\u015bny. Poni\u017cej przedstawi\u0119 dok\u0142adniej oba aspekty. <\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">lokaler Ausgangspunkt<\/h4>\n\n\n\n<p>Lokaler Aussgangspunkt &#8211; oznacza &#8211; punkt odniesienia, punkt wyj\u015bcia, punkt pocz\u0105tkowy. Mo\u017ce by\u0107 przet\u0142umaczony nast\u0119puj\u0105co:<em>&#8222;patrz\u0105c z tego miejsca&#8221;<\/em>, <em>&#8222;pocz\u0105wszy od\/z&#8221;<\/em>, &#8222;<em>z tego punktu&#8221;<\/em>. albo po prostu &#8222;<em>z<\/em>\/z<em> tego miejsca&#8221;<\/em> . Oto przyk\u0142ady:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">Von Europa aus reisten sie nach Amerika.  &#8211; <em>Wyjechali do Ameryki z Europy.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">Von diesem Fenster aus haben wir die sch\u00f3nste Aussicht auf die Stadt. &#8211; <em>Patrz\u0105c z tego okna\/Z tego okna mamy najpi\u0119kniejszy widok na miasto.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>W poni\u017cej wypisanych zwrotach zosta\u0142y u\u017cyte podw\u00f3jne przyimki. Oto ich znaczenie:<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">\u00fcbertragene Bedeutung<\/h4>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von Natur aus &#8211;  <em>z natury<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von Hause aus (von der Familie her) &#8211; <em>z domu<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von Hause aus (von Natur aus) &#8211; <em>z natury<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von mir aus! &#8211; <em>a niech tam!<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von mir aus &#8211; <em>z mojej strony, je\u015bli o mnie chodzi<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von diesem Standpunkt aus &#8211; unter diesem Gesichtspunkt- <em>bior\u0105c pod uwag\u0119 ten punkt widzenia<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von hier aus &#8211; <em>st\u0105d<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von sich (Dativ)  aus &#8211; <em>sam z siebie<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#c8b4b4\" class=\"has-background\">von hier aus bis &#8211; <em>odt\u0105d\/lub st\u0105d do .<\/em>..<\/p>\n\n\n\n<p>My\u015bl\u0119, \u017ce teraz nie b\u0119dziesz mia\u0142 ju\u017c problemu  z u\u017cyciem podw\u00f3jnych przyimk\u00f3w \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n\n<p>Wspomn\u0119, \u017ce zasady \u0142\u0105czenia czasownik\u00f3w z okre\u015blonymi przyimkami \nzaprezentowa\u0142am ju\u017c na tym blogu. Rekcj\u0119 czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 z \nprzyimkiem <strong>von<\/strong> przedstawi\u0142am w<a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-von\/\" target=\"_blank\"> tym<\/a> wpisie, a rekcj\u0119 <strong>aus<\/strong> w <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rekcja\/aus-rekcja-czasownikow-niemieckich\/\" target=\"_blank\">nast\u0119pnym<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>von &#8211; aus = zusammengesetzte Prapositionen (podw\u00f3jne przyimki) W tym wpisie zajm\u0119 si\u0119 u\u017cyciem tych konkretnych (zawsze u\u017cytych razem) przyimk\u00f3w.<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2562,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8,244],"tags":[494,88,493,492,491,89,489,490,495],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2560"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2560"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2560\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2569,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2560\/revisions\/2569"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2562"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2560"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2560"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2560"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}