{"id":2571,"date":"2020-01-28T17:35:10","date_gmt":"2020-01-28T17:35:10","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2571"},"modified":"2020-01-28T17:46:29","modified_gmt":"2020-01-28T17:46:29","slug":"von-jetzt-an-od-tej-chwili-poczatek-wydarzenia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/von-jetzt-an-od-tej-chwili-poczatek-wydarzenia\/","title":{"rendered":"von jetzt an &#8211; od tej chwili &#8211; pocz\u0105tek wydarzenia"},"content":{"rendered":"\n<p><strong>VON &#8211; AN <\/strong>po\u0142\u0105czenie tych dw\u00f3ch przyimk\u00f3w (zusammengesetzte Pr\u00e4positionen) stosuje si\u0119 okre\u015blaj\u0105c pocz\u0105tek czasowy danego wydarzenia, kt\u00f3re mog\u0142o rozpocz\u0105\u0107 si\u0119 zar\u00f3wno w przesz\u0142o\u015bci, jak i rozpoczyna si\u0119 w  tera\u017aniejszo\u015bci. Warto zaznaczy\u0107, \u017ce zako\u0144czenie tego wydarzenia ani nie jest znane, ani okre\u015blone.<\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\"> Zeitlich  zur  Angabe  des  Zeitpunkts,  an  dem  etwas  beginnt &#8211; Okre\u015blenie czasu, od kt\u00f3rego rozpocz\u0119\u0142o si\u0119 jakie\u015b wydarzenie. <\/h4>\n\n\n\n<p>We wpisie tym przedstawi\u0119 zwroty, zwi\u0105zane z okre\u015bleniem pocz\u0105tku jakiego\u015b wydarzenia, bez rozstrzygni\u0119cia o jego zako\u0144czeniu. Nie jest  wykluczone, \u017ce wydarzenie to zako\u0144czy\u0142o si\u0119, ale w tych zwrotach nie jest to istotne.  <\/p>\n\n\n\n<p>Oto nast\u0119puj\u0105ce zwroty, \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z podw\u00f3jnym po\u0142\u0105czeniem przyimk\u00f3w<strong> VON &#8211; AN<\/strong>:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von hier an &#8211; <em>odt\u0105d<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von nun an &#8211; <em>odt\u0105d<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von jetzt an &#8211; <em>od tej chwili<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von heute\/morgen an &#8211; <em>od dzi\u015b\/jutra<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von diesem Tag an &#8211; <em>od tego dnia<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von Anfang an &#8211; <em>od pocz\u0105tku<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von Geburt an &#8211; <em>od urodzenia<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von Anbeginn an &#8211;<em> od samego pocz\u0105tku<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von Jugend an &#8211;<em> od m\u0142odo\u015bci<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">vom 10. Lebensjahr an &#8211; <em>od dziesi\u0105tego roku \u017cycia<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von diesem Punkt an\/ab &#8211; <em>od tego punktu<\/em>\/<em>momentu<\/em><\/p>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">VON &#8211; AUF (nur in festen Wendungen)<\/h4>\n\n\n\n<p>Istniej\u0105 r\u00f3wnie\u017c podw\u00f3jne po\u0142\u0105czenia przyimk\u00f3w VON &#8211; AUF. Wyst\u0119puj\u0105 one tylko w okre\u015blonych zwrotach. A mianowicie:<\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von Kind auf &#8211; <em>od dziecka<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von jung auf &#8211; <em>od najm\u0142odszych lat<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von klein auf &#8211; <em>od ma\u0142ego<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von fruh auf &#8211; <em>od najwcze\u015bniejszych lat<\/em><\/p>\n\n\n\n<p style=\"background-color:#b2a585\" class=\"has-background\">von Grund auf &#8211;<em> z gruntu<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Mam nadziej\u0119, \u017ce te podw\u00f3jne po\u0142\u0105czenia <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/von-dem-fenster-aus-widok-z-okna\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"VON-AUS (opens in a new tab)\">VON-AUS<\/a>, VON-AN, VON-AUF b\u0119d\u0105 u\u017cywane bez wi\u0119kszych problem\u00f3w. Tego \u017cycz\u0119 \ud83d\ude42<\/p>\n\n\n\n<p>O przyimku  VON i jego rekcji wspomnia\u0142am w <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"tym (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/rektion-von\/\" target=\"_blank\">tym<\/a> wpisie. <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>VON &#8211; AN po\u0142\u0105czenie tych dw\u00f3ch przyimk\u00f3w (zusammengesetzte Pr\u00e4positionen) stosuje si\u0119 okre\u015blaj\u0105c pocz\u0105tek czasowy danego wydarzenia, kt\u00f3re mog\u0142o rozpocz\u0105\u0107 si\u0119<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2572,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[501,498,497,499,496,500,507,505,502,504],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2571"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2571"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2571\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2579,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2571\/revisions\/2579"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2572"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2571"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2571"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2571"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}