{"id":2615,"date":"2020-03-31T19:18:25","date_gmt":"2020-03-31T19:18:25","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=2615"},"modified":"2020-03-31T19:18:56","modified_gmt":"2020-03-31T19:18:56","slug":"passiv-mit-modalverb-strona-bierna","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/passiv-mit-modalverb-strona-bierna\/","title":{"rendered":"Passiv mit Modalverb &#8211; strona bierna"},"content":{"rendered":"\n<p>Jak zmieni\u0107 stron\u0119 czynn\u0105 (<strong>Aktiv<\/strong>) na stron\u0119 biern\u0105 (<strong>Passiv<\/strong>), a do tego u\u017cy\u0107 prawid\u0142owej formy czasownika modalnego stosowanego we wszystkich czasach? Nic prostszego! <\/p>\n\n\n\n<p>W swoim wpisie zajm\u0119 si\u0119 wyja\u015bnieniem tej prostej metody. Krok po kroku. Jednym z istotnych element\u00f3w jest prawid\u0142owe u\u017cycie czasownika modalnego. Jak nie pope\u0142ni\u0107 b\u0142\u0119du? Nale\u017cy zajrze\u0107 najpierw do poprzedniego wpisu  dotycz\u0105cego tworzenia i znaczenia czasownik\u00f3w modalnych np. <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"m\u00fcssen (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/mussen-muss\/\" target=\"_blank\">m\u00fcssen<\/a> albo  <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"k\u00f6nnen. (opens in a new tab)\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/konnen-kann\/\" target=\"_blank\">k\u00f6nnen.<\/a><\/p>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Krok 1<\/h5>\n\n\n\n<p style=\"text-align:center\"><strong> INFINITIV AKTIV <\/strong>&#8212;- zamiana na &#8212;&#8211;  <strong>INFINITIV PASSIV<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Co to oznacza? Bezokolicznik zamieniamy na trzeci\u0105 form\u0119 i dodajemy czasownik posi\u0142kowy <strong>WERDEN<\/strong>. Podaj\u0119 przyk\u0142ad :<em> kaufen &#8211; gekauft werden, sehen &#8211; gesehen werden, brauchen &#8211; gebraucht werden.<\/em><\/p>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Krok 2 <\/h5>\n\n\n\n<h6 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Pr\u00e4sens\/Imperfekt<\/h6>\n\n\n\n<p>Czasownik, kt\u00f3ry jest na drugim miejscu w zdaniu  zostaje w tym samym miejscu i w tej samej formie czasu. Oczywi\u015bcie podlega zmianom zwi\u0105zanym ze zmian\u0105 podmiotu. Wyja\u015bni\u0119 to na przyk\u0142adzie: <em>Ich <\/em><strong><em>kann<\/em><\/strong><em> die Kinder sehen. Die Kinder <\/em><strong><em>k<\/em><\/strong><a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/konnen-kann\/\" target=\"_blank\"><strong><em>\u00f6<\/em><\/strong><\/a><strong><em>nnen <\/em><\/strong><em>gesehen werden<\/em>.  Albo czas Imperfekt.<em> Ich<\/em><strong><em> konnte <\/em><\/strong><em>die Kinder sehen. Die Kinder <\/em><strong><em>konnten <\/em><\/strong><em>von mir gesehen werden. <\/em><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"1004\" height=\"591\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card11.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-2617\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card11.png 1004w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card11-300x177.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card11-768x452.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card11-850x500.png 850w\" sizes=\"(max-width: 1004px) 100vw, 1004px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"1004\" height=\"591\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2618\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card.jpg 1004w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card-300x177.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card-768x452.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card-850x500.jpg 850w\" sizes=\"(max-width: 1004px) 100vw, 1004px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">krok 3 <\/h5>\n\n\n\n<h5 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Perfekt\/Plusquamperfekt<\/h5>\n\n\n\n<p>Wiele os\u00f3b ma z k\u0142opot z utworzeniem poprawnej konstrukcji zdania w czasie Perfekt,  poniewa\u017c najcz\u0119\u015bciej u\u017cywanym czasem z u\u017cyciem czasownik\u00f3w modalnych jest Imperfekt. Zdanie wygl\u0105da nast\u0119puj\u0105co. <em>Ich habe die Kinder <\/em><strong><em>sehen k\u00f6nnen.<\/em><\/strong> Na ko\u0144cu zdania znajduj\u0105 si\u0119 dwa bezokoliczniki! Je\u015bli przekszta\u0142cimy to zdanie na stron\u0119 biern\u0105, b\u0119dzie ono brzmia\u0142o. <em>Die Kinder<\/em> <em><strong>haben<\/strong><\/em> <em>von mir <\/em><strong><em>gesehen werden<\/em><\/strong> <strong><em>k\u00f6nnen<\/em><\/strong>. <\/p>\n\n\n\n<p>Wniosek jest nast\u0119puj\u0105cy: <\/p>\n\n\n\n<p>czasownik posi\u0142kowy <strong>haben<\/strong> &#8211; zostaje na swoim miejscu (cz\u0119sto odmieniony przez osob\u0119), na miejsce bezokolicznika<strong> Infinitiv Aktiv<\/strong> (machen) wst\u0119puje bezokolicznik <strong>Infinitiv Passiv<\/strong> (gemacht werden) a na ko\u0144cu zostaje w niezmienionej formie czasownik modalny u\u017cyty w bezokoliczniku. (k\u00f6nnen, sollen, d\u00fcrfen  usw.)<\/p>\n\n\n\n<p>Podaj\u0119 przyk\u0142ady. <\/p>\n\n\n\n<p><em>Ich <strong>habe<\/strong> den Kuchen <strong>essen d\u00fcrfen<\/strong>.  &#8212;&#8211; Der Kuchen <strong>hat<\/strong> von mir <strong>gegessen werden d\u00fcrfen.<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Er <strong>hat <\/strong>es sicher nicht <strong>machen k\u00f6nnen<\/strong>.  &#8212;&#8211; Es <strong>hat<\/strong> von ihm sicher nicht <strong>gemacht werden k\u00f6nnen<\/strong><\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Pokazuje to poni\u017cszy obrazek<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"1004\" height=\"591\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card1.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2619\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card1.jpg 1004w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card1-300x177.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card1-768x452.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card1-850x500.jpg 850w\" sizes=\"(max-width: 1004px) 100vw, 1004px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Czas Plusquamperfekt r\u00f3\u017cni si\u0119 od czasu Perfekt tylko czasownikiem posi\u0142kowym &#8222;haben&#8221;, przyjmuje on form\u0119 &#8222;hatte\/hatten&#8221;. Wyja\u015bni to poni\u017cszy obrazek:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"1004\" height=\"591\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card2.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2620\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card2.jpg 1004w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card2-300x177.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card2-768x452.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card2-850x500.jpg 850w\" sizes=\"(max-width: 1004px) 100vw, 1004px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<h4 class=\"wp-block-heading\" style=\"text-align:center\">Futur I <\/h4>\n\n\n\n<p>Podobnie jest z tworzeniem czasu Futur I z czasownikiem modalnym. Przekszta\u0142ceniu ulega tylko czasownik posi\u0142kowy &#8222;werden&#8221;, reszta czasownik\u00f3w zachowuje si\u0119 tak samo, jak to wyja\u015bnia\u0142am powy\u017cej<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" width=\"1004\" height=\"591\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card3.jpg\" alt=\"\" class=\"wp-image-2621\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card3.jpg 1004w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card3-300x177.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card3-768x452.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/Blue-and-Pink-Automotive-Business-Card3-850x500.jpg 850w\" sizes=\"(max-width: 1004px) 100vw, 1004px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>Podam przyk\u0142ad:<\/p>\n\n\n\n<p><em>Der Lehrer <\/em><strong><em>wird<\/em><\/strong><em> den Kindern den Besuch im Zoo <\/em><strong><em>empfehlen k\u00f6nnen<\/em><\/strong><em> Der Besuch im Zoo <\/em><strong><em>wird<\/em><\/strong><em>  von dem Lehrer den Kindern <\/em><strong><em>empfohlen werden k\u00f6nnen<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Je\u017celi nie wyja\u015bni\u0142am dosy\u0107 jasno, polecam zajrze\u0107<a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\" tu, (opens in a new tab)\" href=\"https:\/\/niemiecki.ang.pl\/gramatyka\/strona_bierna\/strona_bierna_czasownikow_modalnych\" target=\"_blank\"> tu,<\/a> aby zapozna\u0107 si\u0119 z inn\u0105 form\u0105 wyja\u015bnienia zamiany strony czynnej na biern\u0105 z u\u017cyciem czasownik\u00f3w modalnych. <\/p>\n\n\n\n<p>Dla tych, kt\u00f3rzy nie maj\u0105 ju\u017c k\u0142opot\u00f3w z przekszta\u0142ceniem zda\u0144 ze strony czynnej na biern\u0105 przy u\u017cyciu czasownika modalnego zachowuj\u0105c ten sam czas polecam <a rel=\"noreferrer noopener\" aria-label=\"\u0107wiczenia. (opens in a new tab)\" href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/passiv\/schreibuebung-passiv-mit-modalverben-vom-aktiv-ins-passiv-umformen.html\" target=\"_blank\">\u0107wiczenia.<\/a> Powodzenia!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jak zmieni\u0107 stron\u0119 czynn\u0105 (Aktiv) na stron\u0119 biern\u0105 (Passiv), a do tego u\u017cy\u0107 prawid\u0142owej formy czasownika modalnego stosowanego we wszystkich<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":2623,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[228,8,520],"tags":[516,218,231,217,402,519,404,517],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2615"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2615"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2615\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2626,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2615\/revisions\/2626"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2623"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2615"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2615"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2615"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}