{"id":283,"date":"2017-12-05T19:56:39","date_gmt":"2017-12-05T19:56:39","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=283"},"modified":"2019-09-25T16:50:41","modified_gmt":"2019-09-25T16:50:41","slug":"der-spruch","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/der-spruch\/","title":{"rendered":"Der Spruch &#8211; sentencja prawd\u0119 nam powie"},"content":{"rendered":"<p><em>German B SL\/HL &#8211; egzamin ustny<\/em><\/p>\n<div><\/div>\n<div>W tym po\u015bcie przedstawi\u0119 s\u0142ownictwo przydatne do interpretacji sentencji zamieszczonej wraz z obrazkiem.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Najpierw nale\u017cy zacytowa\u0107 sentencj\u0119 .<\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div><strong>Der Spruch lautet: &#8222;&#8230;&#8221;\u00a0<\/strong> (Sentencja brzmi: &#8222;&#8230;&#8221;)<\/div>\n<div><strong>Hier steht geschrieben, dass &#8230;<\/strong> (Tu zosta\u0142o napisane, \u017ce &#8230;)<\/div>\n<div><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Nast\u0119pnie warto wspomnie\u0107 o powi\u0105zaniach z obrazkiem.<\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div><strong>Der Spruch steht im Einklang mit dem Bild<\/strong>\u00a0 (Sentencja wsp\u00f3\u0142brzmi z obrazkiem)<\/div>\n<div><strong>Der Spruch\u00a0 steht im Widerspruch zu dem Bild.<\/strong> (Sentencja jest w opozycji do obrazka)<\/div>\n<div><strong>Der\u00a0<span class=\"gmail-il\">Spruch<\/span>\u00a0dr\u00fcckt schon aus, was\u00a0 auf dem Bild zu sehen ist.<\/strong> (Sentencja wyra\u017ca to, co jest widziane na obrazku)<\/div>\n<div><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Dobrze b\u0119dzie, je\u015bli wyrazimy nasz\u0105 ocen\u0119 lub skojarzenia zwi\u0105zane z sentencj\u0105.<\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div>\n<div><span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\"><strong>Der Spruch dr\u00fcckt eine allegemiene Regel aus<\/strong>. (Sentencja wyra\u017ca og\u00f3lna regu\u0142\u0119)<\/span><\/div>\n<div><span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\"><strong>Der\u00a0<span class=\"gmail-il\">Spruch<\/span> dr\u00fcckt eine Lebensweisheit aus.<\/strong> (Sentencja wyra\u017ca pewn\u0105 m\u0105dro\u015b\u0107 \u017cyciow\u0105)<\/span><\/div>\n<div><span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\"><strong>Das ist eine Sentenz, die man sich leicht merken kann.<\/strong> (To jest taka sentencja, kt\u00f3r\u0105 mo\u017cna \u0142atwo zapami\u0119ta\u0107)<\/span><\/div>\n<\/div>\n<div><strong>Das Zitat kann als ein interessanter Denkansto\u00df betrachtet werden<\/strong>. &#8211; (Cytat mo\u017ce by\u0107 potraktowany jako interesuj\u0105cy impuls do przemy\u015ble\u0144)<\/div>\n<div><strong>Das ist ein interessanter\/alter Spruch, in dem viel Wahrheit steckt.<\/strong> (To jest interesuj\u0105ca\/znana sentencja, oddaj\u0105ca prawd\u0119. )<\/div>\n<div><strong><span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\">Diese Losung ist ein kurzer Satz,\u00a0<\/span><span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\">der<\/span>\u00a0<span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\">ausdr\u00fcckt,<\/span>\u00a0<span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\">was<\/span>\u00a0<span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\">man<\/span>\u00a0<span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\">t<wbr \/>un<\/span>\u00a0<\/strong><span class=\"gmail-m_-8318152955093668932gmail-hvr\"><strong>soll.<\/strong> (To has\u0142o jest kr\u00f3tkim zdaniem, kt\u00f3re wyra\u017ca to,co powinno by\u0107 zrobione).<\/span><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Teraz nale\u017cy przej\u015b\u0107 do interpretacji.<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div><strong>Den\u00a0<span class=\"gmail-il\">Spruch<\/span>\u00a0kann man wie folgend interpretieren.<\/strong> (Mo\u017cna w nast\u0119puj\u0105cy spos\u00f3b zinterpretowa\u0107 t\u0119 sentencj\u0119).<\/div>\n<div><strong>Meine\u00a0 Interpretationsthese bezieht sich auf das Thema &#8222;&#8230;&#8221;<\/strong>(Moja interpretacja dotyczy tematu&#8230;)<\/div>\n<div><strong>Der Spruch besagt, dass&#8230;<\/strong> (Sentencja g\u0142osi, \u017ce&#8230; )<\/div>\n<div><strong>[Begriff] bedeutet, dass &#8230;<\/strong> (Poj\u0119cie oznacza, \u017ce &#8230;)<\/div>\n<div><strong>[Begriff] l\u00e4sst sich beschreiben als [N] &#8211;\u00a0<\/strong> (Poj\u0119cie daje si\u0119 jako &#8230; opisa\u0107)<\/div>\n<div><strong>Das ist ein weiterer interessanter Punkt.<\/strong> (To jest dalszym ciekawym punktem)<\/div>\n<div><strong>Der Spruch kann zum Gedanken\u00a0f\u00fchren, ob&#8230;.<\/strong>.(Ta sentencja mo\u017ce da\u0107 do my\u015blenia, czy&#8230;)<\/div>\n<div><strong>Mit dem Spruch wird ein wichtiger Aspekt genannt, und n\u00e4mlich &#8230;\u00a0<\/strong> (Za pomoc\u0105 sentencji zosta\u0142 nazwany wa\u017cny aspekt , a mianowicie&#8230;)<\/div>\n<div><strong>Mit dem Spruch k\u00f6nnte gemeint sein, dass&#8230;<\/strong> (Za pomoc\u0105 tej sentencji mo\u017cna wyrazi\u0107, \u017ce &#8230;)<\/div>\n<div><strong>Die Annahme liegt nah, dass der Spruch mit [D] zu tun hat. <\/strong>(Mo\u017cna przypuszcza\u0107, \u017ce ta sentencja ma co\u015b wsp\u00f3lnego z &#8230;)<\/div>\n<div><strong>Vermutlich\/wahrscheinlich \/vielleicht geht es um &#8230; [A].<\/strong> (Przypuszczalnie, prawdopodobnie, by\u0107 mo\u017ce chodzi tu o &#8230;)<\/div>\n<div><strong>Der\u00a0<span class=\"gmail-il\">Spruch<\/span>\u00a0ruft [Akk] in Erinnerung\u00a0 \u00a0&#8211;<\/strong> (Sentencja ta przywodzi [co\u015b] na my\u015bl.)<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>I na koniec podsumowanie naszych przemy\u015ble\u0144.<\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div><strong>Man kann aus dieser kurzen\u00a0 Uberlegung ersehen, dass ..<\/strong>. (M\u00f3\u017cna wyci\u0105gn\u0105\u0107 wnioski na podstawie tych kr\u00f3tkich rozwa\u017ca\u0144)<br \/>\n<strong>Aus diesen Anhaltspunkten ergibt sich, dass &#8230;<\/strong> (Z tych rozwa\u017ca\u0144 wynika, \u017ce &#8230;)<br \/>\n<strong>Alles in allem l\u00e4sst sich festhalten, dass ..<\/strong>. (Podsumowuj\u0105c daje si\u0119 stwierdzi\u0107, \u017ce &#8230;)<\/div>\n<div><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Nasz prezentacja trwa kr\u00f3tko, warto zadba\u0107 o\u00a0 \u00a0ciekaw\u0105 interpretacj\u0119 &#8211; wyra\u017con\u0105 ciekawym s\u0142ownictwem.<\/div>\n<div>Daje to nam samym okazj\u0119 do przemy\u015blenia, w jaki spos\u00f3b wyra\u017camy nasze my\u015bli.<\/div>\n<div>Zadbajmy wi\u0119c o \u0142adny j\u0119zyk. Nie tylko ojczysty.<\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>German B SL\/HL &#8211; egzamin ustny W tym po\u015bcie przedstawi\u0119 s\u0142ownictwo przydatne do interpretacji sentencji zamieszczonej wraz z obrazkiem. Najpierw<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":294,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[38,37,23],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/283"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=283"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/283\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2226,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/283\/revisions\/2226"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/294"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=283"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=283"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=283"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}