{"id":298,"date":"2017-12-10T20:59:08","date_gmt":"2017-12-10T20:59:08","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=298"},"modified":"2019-11-03T10:08:23","modified_gmt":"2019-11-03T10:08:23","slug":"dativ","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ\/","title":{"rendered":"Dativ &#8211; czyli uprzejmo\u015bci nigdy do\u015b\u0107"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2450 size-full aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_1.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_1.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_1-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Uprzejmo\u015b\u0107 pop\u0142aca &#8211; a szczeg\u00f3lnie w nauce j\u0119zyka niemieckiego. Dobre wychowanie jest nie do przecenienia w opanowaniu przypadku Dativ.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2451 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_2.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_2.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_2-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a>Dativ hilft (pomaga), dankt (dzi\u0119kuje), schadet nicht (nie szkodzi), gef\u00e4llt (podoba si\u0119), gratuliert (gratuluje), gehorcht (s\u0142ucha), applaudiert (klaszcze), droht nicht (nie grozi).<\/p>\n<div>Je\u017celi chcesz powt\u00f3rzy\u0107 czasowniki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z Dative polecam <a href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/dativakkusativ\/grammatikspiel-verben-mit-dativ.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">darmowe \u0107wiczenia online<\/a>. Smok jest g\u0142odny, jego g\u0142\u00f3d zaspokoj\u0105 tylko czasowniki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z Dativem.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>A wi\u0119c zacznijmy prawi\u0107 sobie uprzejmo\u015bci przy powitaniu.<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_3.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2455 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_3.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_3.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_3-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote><p>Hallo Monika, wie geht es di<span style=\"color: #ff0000;\">r<\/span>?<br \/>\nDanke, es geht mi<span style=\"color: #ff0000;\">r<\/span> gut. Und Ih<span style=\"color: #ff0000;\">n<\/span>e<span style=\"color: #ff0000;\">n<\/span>?<br \/>\nMi<span style=\"color: #ff0000;\">r<\/span> geht es auch prima.\u00a0 Danke!<br \/>\nUnd wie geht es deine<span style=\"color: #ff0000;\">r <\/span>Schwester?<br \/>\nIch glaube, es geht ih<span style=\"color: #ff0000;\">r <\/span>auch gut.<\/p>\n<p>Wie geht es deine<strong>m<\/strong> Bruder? Es geht ih<strong>m<\/strong> prima.<\/p><\/blockquote>\n<h4 style=\"text-align: center;\">DATIV &#8211; w licz. poj.\u00a0 dwie litery R i M.<\/h4>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2456 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_4.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_4.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_4-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><\/p>\n<h4><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: center;\">Istnieje jeszcze inny spos\u00f3b na opanowanie tego przypadku.<\/h4>\n<div>Orientacja w mie\u015bcie &#8211;\u00a0 a dok\u0142adniej pytanie o doj\u015bcie do pewnego punktu &#8211;\u00a0 mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 mocno pomocne w opanowanie rodzajnik\u00f3w w Dativ&#8217;ie.<\/div>\n<blockquote class=\"gmail_quote\"><p>Entschuldigung, wie komme ich <b>zur <\/b>Konditorei (dla rodzajnika\u00a0<b>die<\/b>)?<br \/>\nalbo:<br \/>\n<strong>zum<\/strong> Bahnhof <b>zum <\/b>Rathaus (dla rodzajnik\u00f3w\u00a0<b>der, das<\/b>)?<\/p><\/blockquote>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_5.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2459 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_5.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_5.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_5-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Spr\u00f3bujmy po\u0107wiczy\u0107:<\/div>\n<div>die Schule &#8211; zur Schule<\/div>\n<div>das Rathaus &#8211; zum Rathaus<\/div>\n<div>der Bahnhof &#8211; zum Bahnhof<\/div>\n<div>der Platz &#8211; zum Platz<\/div>\n<div>die Polizei &#8211; zur Polizei<\/div>\n<div>der Flughafen -zum Flughafen<\/div>\n<div>die Kirche &#8211; zur Kirche<\/div>\n<div>das Museum &#8211; zum Museum itp.<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\">\u00a0<\/span><\/div>\n<div>Nie\u00a0 powinna nas dziwi\u0107 ko\u0144c\u00f3wka\u00a0<b>M<\/b>, przecie\u017c pytanie o celownik w r\u00f3\u017cych jezykach brzmi:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_6.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2460 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_6.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_6.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_6-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><\/div>\n<p><strong>Uwaga! <\/strong>Z\u00a0dw\u00f3ch pytajnik\u00f3w w [N] (<strong>wer? was?<\/strong>) w Dativ&#8217;ie zosta\u0142 jeden (<strong>wem<\/strong>?), a wi\u0119c rodzajniki\u00a0<b>der, das<\/b>\u00a0zmieni\u0105 si\u0119 w\u00a0<b>dem<\/b>:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_8.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2462 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_8.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_8.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_8-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><\/p>\n<h3>A co z liczb\u0105 mnog\u0105?<\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_9.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2464 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_9.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_9.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_9-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><span style=\"font-size: large;\"><strong>DEN<\/strong> + <strong>N<\/strong> &#8211; oznacza\u00a0 <\/span><span style=\"font-size: large;\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">&#8222;<\/span>den<span style=\"color: #ff0000;\">&#8222;<\/span> rodzajnik <\/b>plus\u00a0<b><span style=\"color: #ff0000;\">&#8222;<\/span>n<span style=\"color: #ff0000;\">&#8222;<\/span> <\/b>dodane do rzeczownika\u00a0 w <a href=\"http:\/\/l.mn\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?hl=pl&amp;q=http:\/\/l.mn&amp;source=gmail&amp;ust=1512913991343000&amp;usg=AFQjCNHPzVaZbKMoXDK_f56djCdoA9elUA\">l.mn<\/a> je\u015bli nie posiada ko\u0144c\u00f3wki &#8222;n&#8221;) np. <\/span><span style=\"font-size: large;\">mit de<span style=\"color: #ff0000;\">n<\/span>\u00a0Kinder<span style=\"color: #ff0000;\">n<\/span><\/span><\/p>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div><span style=\"color: #000000; font-size: large;\">Reasumuj\u0105c\u00a0<\/span><\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div>[N] wer? was?\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 der\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 die\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0das\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 die<\/div>\n<div><\/div>\n<div>[D] wem?\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<span style=\"color: #0000ff;\">r<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 de<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span>\u00a0+\u00a0<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span><\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 eine<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 eine<span style=\"color: #0000ff;\">r\u00a0<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0eine<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 &#8211;<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 meine<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0meine<span style=\"color: #0000ff;\">r<\/span>\u00a0 \u00a0 meine<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0meine<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span>\u00a0+<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span><\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 keine<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0keine<span style=\"color: #0000ff;\">r<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 keine<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0keine<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span>\u00a0 +<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span><\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ih<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0ih<span style=\"color: #0000ff;\">r<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ih<span style=\"color: #0000ff;\">m<\/span>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ih<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span>e<span style=\"color: #0000ff;\">n<\/span><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Wz\u00f3r ko\u0144cowy Dativ&#8217;u brzmi<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_10.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-2467 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_10.png\" alt=\"\" width=\"560\" height=\"315\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_10.png 560w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Dativ-wem_-komu_czemu_10-300x169.png 300w\" sizes=\"(max-width: 560px) 100vw, 560px\" \/><\/a><\/div>\n<div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<\/div>\n<div>To takie proste!<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Uprzejmo\u015b\u0107 pop\u0142aca &#8211; a szczeg\u00f3lnie w nauce j\u0119zyka niemieckiego. Dobre wychowanie jest nie do przecenienia w opanowaniu przypadku Dativ. Dativ<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":322,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[445,35,436,441,443,15,439,438,444,440,42,41,442,40,435],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/298"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=298"}],"version-history":[{"count":26,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/298\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2474,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/298\/revisions\/2474"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/322"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=298"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=298"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=298"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}