{"id":310,"date":"2017-12-15T19:07:26","date_gmt":"2017-12-15T19:07:26","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=310"},"modified":"2017-12-15T19:07:26","modified_gmt":"2017-12-15T19:07:26","slug":"prasentation","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/prasentation\/","title":{"rendered":"Pr\u00e4sentation &#8211; wst\u0119pnie o organizacji wypowiedzi"},"content":{"rendered":"<div>\n<p>Z prezentacj\u0105 spotykamy si\u0119 na ka\u017cdym kroku &#8211; jako ucze\u0144 czy\u00a0 student, jako pracownik naukowy, jako naukowiec itp.\u00a0 Nie zawsze zdajemy sobie spraw\u0119, jak istotna jest umiej\u0119tno\u015b\u0107 dobrego zaprezentowania danego zagadnienia. Nawet je\u017celi temat prezentacji jest dla nas czym\u015b prostym, to jego przedstawienie w odpowiedni spos\u00f3b\u00a0 znacz\u0105co wyp\u0142ywa na jego odbi\u00f3r.<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<p>Prezentacja na wybrany temat jest te\u017c bardzo wa\u017cnym czynnikiem wp\u0142ywaj\u0105cym na ocen\u0119 ko\u0144cow\u0105 ca\u0142ego egzaminu z j\u0119zyka niemieckiego w programie IB\u00a0 SL\/HL\u00a0 (ale r\u00f3wnie\u017c na maturze czy egzaminie DSD).<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<p>Wypowied\u017a ustna konstruowana jest na podstawie obrazka z podan\u0105 sentencj\u0105, kt\u00f3re s\u0105 bod\u017acem do przemy\u015ble\u0144 na temat\/tematy przedstawiane na obrazu i komentowane przez sentencj\u0119.<\/p>\n<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Na wypowied\u017a ustn\u0105 sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 nast\u0119puj\u0105ce cz\u0119\u015bci:<\/div>\n<blockquote>\n<ol>\n<li>powitanie<\/li>\n<li>wst\u0119p<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/bildbeschreibung\/\">opis obrazka<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/der-spruch\/\">wyja\u015bnienie sentencji<\/a><\/li>\n<li>zaprezentowanie swojego zdania<\/li>\n<li>dyskusja<\/li>\n<li>podzi\u0119kowanie za uwag\u0119 i po\u017cegnanie<\/li>\n<\/ol>\n<\/blockquote>\n<div>\n<p>W tym po\u015bcie zaprezentuj\u0119 zwroty przedstawiaj\u0105ce plan wypowiedzi. Jest to typowe post\u0119powanie r\u00f3wnie\u017c w przypadku referatu. S\u0142uchacz zostaje poinformowany, co i w jakiej kolejno\u015bci b\u0119dzie referowane.<\/p>\n<\/div>\n<div>Nadaje to przejrzysto\u015bci i\u00a0 s\u0142u\u017cy uporz\u0105dkowaniu kolejnych poruszanych punkt\u00f3w naszej wypowiedzi, a co za tym idzie &#8211; wywo\u0142uje dobre wra\u017cenie zwi\u0105zane\u00a0 z przemy\u015blanym przedstawieniem danego tematu.<\/div>\n<blockquote><p><strong>Ich habe meine Pr\u00e4sentation folgendermassen gegliedert.<\/strong> <em>(Swoj\u0105 prezentacj\u0119 podzieli\u0142am\/podzieli\u0142em w nast\u0119puj\u0105cy spos\u00f3b.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Beginnen m\u00f6chte ich mit [D] (mit der Bildbeschreibung)<\/strong> <em>(Rozpoczn\u0119 opisem obrazka.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Danach werde ich [A] (den Spruch\/die Sentenz\/die Losung) erkl\u00e4ren\/ interpretieren\/deuten.<\/strong> <em>(Potem wyja\u015bni\u0119\/zinterpretuj\u0119 sentencj\u0119\/has\u0142o.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Dann versuche ich [A] (den Spruch\/die Sentenz\/die Losung) zu\u00a0 erkl\u00e4ren\/ zu interpretieren\/ zu deuten.<\/strong><br \/>\n<em>(Nast\u0119pnie spr\u00f3buj\u0119 wyja\u015bnic\/zinterpretowa\u0107 sentencj\u0119\/has\u0142o.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Nachher gehe ich auf [A] (den Spruch\/die Sentenz \/die Losung) ein.<\/strong> <em>(Nast\u0119pnie nawi\u0105\u017c\u0119 do sentencji\/has\u0142a.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Anschlie\u00dfend sage ich meine Meinung zum Thema &#8222;&#8230;&#8221;.<\/strong> <em>(Potem wypowiem si\u0119 na temat &#8222;&#8230;&#8221;.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Sp\u00e4ter werde ich meine Assoziationen zwischen dem Bild und dem Spruch\u00a0pr\u00e4sentieren.<\/strong> <em>(Nast\u0119pnie zaprezentuj\u0119 moje skojarzenia zwi\u0105zane z obrazkiem i sentencj\u0105.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Nicht zuletzt m\u00f6chte ich meine \u00dcberlegungen \u00fcber das Thema &#8222;&#8230;&#8221; vorstellen.<\/strong> <em>(Nast\u0119pnie przedstawi\u0119 moje przemy\u015blenia zwi\u0105zane z tematem &#8222;&#8230;&#8221;.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Zum Schluss w\u00fcrde ich gern eine Diskussion zum Thema &#8222;&#8230;&#8221; f\u00fchren.<\/strong><em> (Na koniec ch\u0119tnie podyskutuj\u0119 na temat &#8222;&#8230;&#8221;.)<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Abschlie\u00dfend w\u00fcrde ich gerne auf Ihre Fragen eingehen.<\/strong> <em>(Na zako\u0144czenie ch\u0119tnie odpowiem na pytania.)<\/em><\/p><\/blockquote>\n<div>Nie do przecenienia s\u0105 proste zwroty, takie jak: najpierw, potem\/nast\u0119pnie, na koniec\/na zako\u0144czenie:<\/div>\n<blockquote>\n<div>zuerst<\/div>\n<div>zun\u00e4chst<\/div>\n<div>dann<\/div>\n<div>danach<\/div>\n<div>nachher<\/div>\n<div>dar\u00fcber hinaus<\/div>\n<div>sp\u00e4ter<\/div>\n<div>anschlie\u00dfend<\/div>\n<div>abschlie\u00dfend<\/div>\n<div>zuletzt<\/div>\n<div>zum Schluss<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Informacj\u0119, jak powinna teoretycznie wygl\u0105da\u0107 dobra prezentacja, mo\u017cna znale\u017a\u0107 w materia\u0142ach Goethe Institut pod nast\u0119puj\u0105cym linkiem:<\/div>\n<div><a href=\"https:\/\/www.goethe.de\/ins\/gb\/lon\/pro\/meet-the-germans\/materialien\/lerntipps\/Lerntipp_Praesentation.pdf\">https:\/\/www.goethe.de\/ins\/gb\/lon\/pro\/meet-the-germans\/materialien\/lerntipps\/Lerntipp_Praesentation.pdf<\/p>\n<p><\/a><\/div>\n<div>\u017bycz\u0119 owocnego planowania swojej wypowiedzi ustnej \ud83d\ude42<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Z prezentacj\u0105 spotykamy si\u0119 na ka\u017cdym kroku &#8211; jako ucze\u0144 czy\u00a0 student, jako pracownik naukowy, jako naukowiec itp.\u00a0 Nie zawsze<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":339,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"link","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[25,47,43,45,46,44],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/310"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=310"}],"version-history":[{"count":21,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/310\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":340,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/310\/revisions\/340"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/339"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=310"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=310"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=310"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}