{"id":346,"date":"2017-12-26T18:07:21","date_gmt":"2017-12-26T18:07:21","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=346"},"modified":"2018-04-16T19:19:21","modified_gmt":"2018-04-16T19:19:21","slug":"assoziationen","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/assoziationen\/","title":{"rendered":"Assoziationen &#8211; gdy brakuje s\u0142\u00f3w&#8230;"},"content":{"rendered":"<h3>Assoziationen &#8211; skojarzenia<\/h3>\n<div>Czasami brakuje nam po prostu pomys\u0142u, w jaki spos\u00f3b wyrazi\u0107 pewne my\u015bli, okre\u015bli\u0107 problemy, nazwa\u0107 zjawiska&#8230;<\/div>\n<div>\n<p>Proponuj\u0119 zacz\u0105\u0107 od s\u0142ownictwa zwi\u0105zanego ze skojarzeniami. Ta prosta metoda ma wiele zalet:<\/p>\n<ol>\n<li>Pozwala zyska\u0107 na czasie, aby poszuka\u0107 odpowiedniej formy do wyra\u017cenia tego, co chcieliby\u015bmy powiedzie\u0107.<\/li>\n<li>Nadaje odpowiedni kierunek naszym my\u015blom.<\/li>\n<li>Skojarzenia mog\u0105 by\u0107 i kreatywne i abstrakcyjne.<\/li>\n<li>Zyskujemy p\u0142ynno\u015b\u0107 wypowiedzi.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div>\n<p>Oto par\u0119 zwrot\u00f3w pomocnych w rozpocz\u0119ciu wypowiedzi:<\/p>\n<\/div>\n<blockquote>\n<div><strong><span id=\"m_6097721590460274805:1bl.219\">Viele<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.220\">von<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.221\">uns<\/span>\u00a0haben\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.222\">bestimmte<\/span>\u00a0Assoziationen\u00a0 Und n\u00e4mlich &#8230;<\/strong> (Wielu z nas ma konkretne skojarzenia. A mianowicie &#8230;)<\/div>\n<div><strong><span id=\"m_6097721590460274805:1bl.223\">Das<\/span>\u00a0Thema &#8222;&#8230;&#8221;\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.224\">ruft<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.225\">bestimmte<\/span>\u00a0Assoziationen\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.226\">hervor<\/span>.<\/strong> (Temat &#8222;&#8230;&#8221; wywo\u0142uje okre\u015blone skojarzenia z &#8230;)<\/div>\n<div><strong>Mit dem\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.227\">Begriff<\/span>\u00a0&#8222;&#8230;&#8221;\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.228\">verbinden<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.229\">viele<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.230\">Menschen<\/span>\u00a0[A],\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.231\">denn<\/span>&#8230;<\/strong> (Wielu ludzi \u0142\u0105czy z poj\u0119ciem &#8222;&#8230;&#8221; &#8230;, gdy\u017c &#8230;)<\/div>\n<div><strong>Es\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.232\">besteht<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.233\">eine<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.234\">starke<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.235\">Assoziation<\/span>\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.236\">zwischen<\/span>\u00a0[D] und [D]<\/strong> &#8211; (Istnieje silne po\u0142\u0105czenie tematu &#8222;&#8230;&#8221; z &#8230;<\/div>\n<div><strong><span id=\"m_6097721590460274805:1bl.237\">Dazu<\/span>\u00a0f\u00e4llt mir\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.238\">ein<\/span>,\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.239\">dass<\/span>&#8230;<\/strong> (Na ten temat przychodzi mi do g\u0142owy, \u017ce &#8230; )<\/div>\n<div><strong><span id=\"m_6097721590460274805:1bl.240\">Wenn<\/span>\u00a0ich mir [A]\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.241\">vorstelle<\/span>,\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.242\">sehe<\/span>\u00a0ich\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.243\">sofort<\/span>\u00a0&#8222;&#8230;&#8221;<\/strong> (Wyobra\u017caj\u0105c sobie &#8222;&#8230;&#8221; widz\u0119 natychmiast &#8230;)<\/div>\n<div><strong><span id=\"m_6097721590460274805:1bl.248\">Wenn<\/span>\u00a0ich an [A]\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.249\">denke<\/span>, f\u00e4llt mir [N]\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.250\">ein<\/span><\/strong>. (Kiedy my\u015bl\u0119 o &#8230;, przychodzi mi do g\u0142owy problem &#8230;)<\/div>\n<div><strong>[N] l\u00e4sst\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.251\">einen<\/span>\u00a0an [A]\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.252\">denken<\/span>.<\/strong> (&#8222;&#8230;&#8221; ka\u017ce my\u015ble\u0107 o &#8230;)<\/div>\n<div><strong>Ich assoziiere\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.253\">das<\/span>\u00a0Bild\/den\u00a0<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.254\">Spruch<\/span>\/<span id=\"m_6097721590460274805:1bl.255\">das<\/span>\u00a0Thema mit [D]<\/strong> . (Kojarz\u0119 obraz\/sentencj\u0119\/temat z&#8230;)<\/div>\n<div><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Zwroty zwi\u0105zana ze skojarzeniami mog\u0105 by\u0107 wprawdzie tylko takim ma\u0142ym wst\u0119pem do naszej wypowiedzi, ale jak\u017ce efektownym! A jakim prostym w u\u017cyciu!<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Assoziationen &#8211; skojarzenia Czasami brakuje nam po prostu pomys\u0142u, w jaki spos\u00f3b wyrazi\u0107 pewne my\u015bli, okre\u015bli\u0107 problemy, nazwa\u0107 zjawiska&#8230; Proponuj\u0119<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":352,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[49,48,23,50,27],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/346"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=346"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/346\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":780,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/346\/revisions\/780"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/352"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=346"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=346"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=346"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}