{"id":356,"date":"2018-01-03T17:19:15","date_gmt":"2018-01-03T17:19:15","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=356"},"modified":"2018-01-27T11:54:50","modified_gmt":"2018-01-27T11:54:50","slug":"dergenitiv","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dergenitiv\/","title":{"rendered":"Der Genitiv &#8211; przypadek jako przyczepka"},"content":{"rendered":"<p>Genitiv u\u017cywany jest coraz rzadziej. A szkoda!<\/p>\n<div>\n<p>Przypadek Genitiv u\u017cywa si\u0119 w celu okre\u015blenia w\u0142a\u015bciciela danej rzeczy, powinowactwa, zale\u017cno\u015bci etc. Mo\u017cna go zast\u0105pi\u0107 zaimkiem dzier\u017cawczym &#8211; <em>m\u00f3j, jego, nasz itp<\/em>. albo &#8211; co zdarza si\u0119 coraz cz\u0119\u015bciej &#8211; konstrukcj\u0105 <em>von + [D]<\/em>. (Np. Das ist ein Freund von mir.)<\/p>\n<div>Genitiv jest wi\u0119c &#8222;przyczepiony&#8221; do innego rzeczownika &#8211; tak jak wagony do lokomotywy, ale zdarzaj\u0105 si\u0119 czasowniki wymagaj\u0105ce u\u017cycia\u00a0 samego Genitiv&#8217;u np.\u00a0 <em><strong>bed\u00fcrfen<\/strong> (potrzebowa\u0107),<strong> gedenken<\/strong> (wspomina\u0107), <strong>sich erfreuen<\/strong> (cieszy\u0107 si\u0119 np. s\u0142aw\u0105),<strong> sich annehmen<\/strong> (opiekowa\u0107 si\u0119, troszczy\u0107)<\/em><\/div>\n<blockquote>\n<div><\/div>\n<div>Ich bedarf deiner Hilfe (Ich brauche deine Hilfe).<\/div>\n<div>Ich gedenke der Toten. (Ich denke an die Toten )<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>oraz\u00a0 w przypadku czasownik\u00f3w wymagaj\u0105cych nazwania obiektu danej czynno\u015bci z u\u017cyciem\u00a0 [A] wraz z nazwaniem danej czynno\u015bci. [G]\u00a0(najcz\u0119\u015bciej s\u0142ownictwo wykorzystywane w s\u0105downictwie) .<\/div>\n<div>Wyja\u015bniam na przyk\u0142adzie<\/div>\n<div>Man klagt ihn [A] des Mordes [G] an. &#8211; Jest oskar\u017cony o zamordowanie (kogo\u015b).<\/div>\n<div>Przyk\u0142ady czasownik\u00f3w :<\/div>\n<div><em><strong>verd\u00e4chtigen<\/strong> (podejrzewa\u0107), <strong>\u00fcberf\u00fchren\u00a0<\/strong> (udowodni\u0107),\u00a0 <strong>anklagen<\/strong> (oskar\u017cy\u0107), <strong>beschuldigen<\/strong> (obwinia\u0107), <strong>bezichtigen\u00a0<\/strong> (pos\u0105dza\u0107)<\/em><\/div>\n<div>(w celu \u0142atwiejszego zapami\u0119tania tych czasownik\u00f3w mo\u017cna wymy\u015bli\u0107 kryminaln\u0105 historyjk\u0119)<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div>Man verd\u00e4chtigt ihn der Tat.<\/div>\n<div>Man \u00fcberf\u00fchrt ihn des Diebstahles.<\/div>\n<div>Man klagt ihn des Mordes an.<\/div>\n<div>Man beschuldigt ihn des Bank\u00fcberfalls.<\/div>\n<div>Man bezichtigt ihn einer Aff\u00e4re mit einer Schauspielerin.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<\/div>\n<div>\n<p>Dla fan\u00f3w Genitiv&#8217;u gor\u0105co polecam link<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/verben.texttheater.net\/Rettet_des_Genitivs!\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u00a0https:\/\/verben.texttheater.net\/Rettet_des_Genitivs!<\/a><\/p>\n<p>Na tej stronie mo\u017cna znale\u017a\u0107 list\u0119 czasownik\u00f3w, przys\u0142\u00f3wk\u00f3w i przymiotnik\u00f3w u\u017cywanych z Genitiv&#8217;em z przyk\u0142adami oraz &#8211; co ciekawe &#8211; cz\u0119sto z podaniem dzie\u0142 literackich, gdzie u\u017cyto tych konstrukcji.<\/p>\n<h2 style=\"text-align: center;\">Jak tworzymy Genitiv?<\/h2>\n<p>To proste! Wystarczy zada\u0107 pytanie<strong> wessen?<\/strong> (czyj, czyja, czyje itp) , i mamy (przez analogi\u0119 z [N], [A], [D] odpowied\u017a. Z dw\u00f3ch pyta\u0144 w [N] zosta\u0142o jedno, a wi\u0119c <strong>der<\/strong> i <strong>das<\/strong> zamieni\u0105 si\u0119 w <strong>des+s<\/strong> (ko\u0144c\u00f3wka do rzeczownika)<\/p>\n<blockquote><p>N] we<strong><span style=\"color: #3366ff;\">r<\/span><\/strong>? wa<strong><span style=\"color: #3366ff;\">s<\/span><\/strong>?\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<strong><span style=\"color: #3366ff;\">r\u00a0<\/span><\/strong> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0die\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0da<span style=\"color: #3366ff;\"><strong>s\u00a0<\/strong><\/span> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 die<\/p>\n<p>[G] we<span style=\"color: #3366ff;\"><strong>sse<\/strong><\/span>n?\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<strong><span style=\"color: #3366ff;\">s<\/span><\/strong>+<strong><span style=\"color: #3366ff;\">s\u00a0<\/span> \u00a0<\/strong> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<strong><span style=\"color: #3366ff;\">s<\/span><\/strong>+<strong><span style=\"color: #3366ff;\">s<\/span><\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>A co z rodzajem \u017ce\u0144skim? Pomo\u017ce nam [D]!<\/p>\n<p>Czasownik &#8211;<em> geh\u00f6ren (nale\u017ce\u0107 do kogo\u015b) <\/em>\u0142\u0105czy si\u0119 z [D].<\/p>\n<blockquote><p><em>Das Buch geh\u00f6rt der Schwester. [D]<br \/>\n<\/em><em>Das ist das Buch der Schwester. [G]<br \/>\n<\/em><em>Das Haus geh\u00f6rt der Tante. [D]<br \/>\n<\/em><em>Das ist das Haus der Tante. [G]<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Rodzajnik<strong> die<\/strong> w [N] zamieni si\u0119 na <strong>der<\/strong> w [D] i [G], to samo stanie si\u0119 z rodzajnikiem <strong>die<\/strong> w liczbie mnogiej.<\/p>\n<blockquote><p>\u00a0[N] we<strong><span style=\"color: #3366ff;\">r<\/span><\/strong>? wa<strong><span style=\"color: #3366ff;\">s<\/span><\/strong>?\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<strong><span style=\"color: #3366ff;\">r\u00a0<\/span><\/strong> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0die\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0da<span style=\"color: #3366ff;\"><strong>s\u00a0<\/strong><\/span> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 die<\/p><\/blockquote>\n<\/div>\n<div>\n<blockquote><p>[G] we<strong><span style=\"color: #0000ff;\">ss<\/span><\/strong>en?\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 de<strong><span style=\"color: #0000ff;\">s<\/span><\/strong>+<strong><span style=\"color: #0000ff;\">s<\/span>\u00a0<\/strong> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<span style=\"color: #0000ff;\"><strong>r<\/strong>\u00a0<\/span> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<strong><span style=\"color: #0000ff;\">s<\/span><\/strong>+<strong><span style=\"color: #0000ff;\">s<\/span>\u00a0<\/strong> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0de<strong><span style=\"color: #0000ff;\">r<\/span><\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>Proponuj\u0119 zapami\u0119ta\u0107 tylko<\/p>\n<h3>des+s,der &#8211;\u00a0 nast\u0119pnie kopiuj\/wklej\u00a0 &#8211;\u00a0 des+s, der<\/h3>\n<p>albo jeszcze kr\u00f3cej&#8230;<\/p>\n<blockquote><p><strong><span style=\"font-size: xx-large;\">ssr, ssr,<\/span><\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>Skr\u00f3t mo\u017ce nie brzmi za elegancko, ale za to jest \u0142atwy do zapami\u0119tania \ud83d\ude42<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Genitiv u\u017cywany jest coraz rzadziej. A szkoda! Przypadek Genitiv u\u017cywa si\u0119 w celu okre\u015blenia w\u0142a\u015bciciela danej rzeczy, powinowactwa, zale\u017cno\u015bci etc.<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":369,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[53,14,15,52],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/356"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=356"}],"version-history":[{"count":28,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/356\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":453,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/356\/revisions\/453"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/369"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=356"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=356"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=356"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}