{"id":386,"date":"2018-01-11T18:53:54","date_gmt":"2018-01-11T18:53:54","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=386"},"modified":"2019-02-10T12:33:51","modified_gmt":"2019-02-10T12:33:51","slug":"das-problem","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/das-problem\/","title":{"rendered":"Das Problem &#8211; bezproblemowo o problemie"},"content":{"rendered":"<div>Kiedy przedstawia si\u0119 wybrany temat, nale\u017ca\u0142oby okre\u015bli\u0107 jego wa\u017cno\u015b\u0107 (dla kogo? \/przyczyn\u0119?).<\/div>\n<div>Warto wi\u0119c tytu\u0142em wst\u0119pu podkre\u015bli\u0107 istot\u0119 tematu, dlaczego i dla kogo dany temat jest wa\u017cny. Mo\u017ce to s\u0142u\u017cy\u0107 wyja\u015bnieniu, dlaczego chcemy zajmowa\u0107 si\u0119 w\u0142a\u015bnie t\u0105 tematyk\u0105.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Nie mo\u017cna zapomnie\u0107, \u017ce wyra\u017cenie &#8222;<strong>das Problem&#8221;<\/strong> w j\u0119zyku niemieckim ma wiele znacze\u0144, np. <strong><em>die Aufgabe<\/em> <\/strong>(zadanie), <strong><em>die Schwierigkeit<\/em> <\/strong>(trudno\u015b\u0107), <strong><em>das Motiv<\/em> <\/strong>(motyw), <em><strong>die Angelegenheit<\/strong> <\/em>(sprawa), <em><strong>das Thema<\/strong><\/em> (temat), <em><strong>die Sache<\/strong><\/em> (sprawa, rzecz), <em><strong>das Hindernis<\/strong> <\/em>(przeszkoda).<\/div>\n<div>Przy prezentacji chodzi najpewniej o synonim <strong>&#8222;die Problematik&#8221;<\/strong>\/&#8221; <strong>das Thema<\/strong>&#8222;\/ &#8222;<strong>die Thematik&#8221;<\/strong><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Na samym pocz\u0105tku nale\u017cy pokre\u015bli\u0107, \u017ce&#8230;<\/div>\n<blockquote>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><strong>Das Thema &#8222;&#8230;&#8221; z.B. &#8222;Gesundheit&#8221; ist ein gro\u00dfes\/schwieriges Problem,<\/strong><\/span><\/div>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><strong>Das Thema &#8222;&#8230;&#8221; z.B. &#8222;Gesundheit&#8221; ist ein interessantes Problem,,<\/strong><\/span><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>i doko\u0144czy\u0107<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><b>mit dem man sich unbedingt besch\u00e4ftigen sollte.<\/b><\/span><em>(kt\u00f3rym nale\u017ca\u0142oby sie koniecznie zaj\u0105\u0107)<\/em><\/div>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><b>mit dem man sich unbedingt auseinandersetzen sollte.\u00a0<\/b><\/span><em>(kt\u00f3ry nale\u017cy koniecznie roztrz\u0105sa\u0107\/rozwa\u017cy\u0107 )<\/em><\/div>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><b>mit dem man auf Schritt und Tritt konfrontiert wird. <\/b><\/span><em>(\u00a0z kt\u00f3rym jeste\u015bmy na ka\u017cdym kroku konfrontowani)<\/em><\/div>\n<div><b><span style=\"color: #993300;\">das heutzutage sehr aktuell ist.<\/span>\u00a0<\/b><em>(kt\u00f3ry w dzisiejszych czasach jest mocno aktualny)<\/em><\/div>\n<div><b><span style=\"color: #993300;\">das vor allem f\u00fcr junge\/\u00e4ltere Menschen \/fur jung und alt von gro\u00dfer Wichtigkeit ist.<\/span><em>\u00a0<\/em><\/b><em>(kt\u00f3ry przede wszystkim dla m\u0142odych\/starszych ludzi\/m\u0142odych i starych jest bardzo wa\u017cny)<\/em><\/div>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><b>das viel Staub in \u00d6ffentlichkeit aufwirbelt.<\/b><\/span><em><span style=\"color: #993300;\">(<\/span>kt\u00f3ry wywo\u0142uje silny odd\u017cwi\u0119k w opini publicznej)<\/em><\/div>\n<div><b><span style=\"color: #993300;\">das sich besonders in ganz Europa versch\u00e4rft hat<\/span>.<em>\u00a0<\/em><\/b><em>(kt\u00f3ry zaostrzy\u0142 si\u0119 szczeg\u00f3lnie w&#8230;.)<\/em><\/div>\n<div><b><span style=\"color: #993300;\">das uns alle angehen sollte.<\/span><em>\u00a0<\/em><\/b><em>(kt\u00f3ry powinien nas wszystkich obchodzi\u0107\/dotyczy nas wszystkich)<\/em><\/div>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><b>das gr\u00f6\u00dfer wird, als man vermutet.<\/b><\/span>\u00a0<em>(kt\u00f3ry jest powa\u017cniejszy, ni\u017c przypuszcza si\u0119)<\/em><\/div>\n<div><span style=\"color: #993300;\"><b>das oft nicht ernst genug genommen wird.<\/b><\/span><em> (kt\u00f3ry bardzo cz\u0119sto nie jest traktowany wystarczaj\u0105co powa\u017cnie)<\/em><\/div>\n<div><b><span style=\"color: #993300;\">f\u00fcr das wir ein offenes Ohr haben sollten.<\/span>\u00a0<\/b><em>(na kt\u00f3ry powinni\u015bmy by\u0107 uwa\u017cni).<\/em><\/div>\n<div><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>To kr\u00f3tkie zdanie uka\u017ce nie tylko nasz\u0105 \u015bwiadomo\u015b\u0107 wa\u017cno\u015bci problemu, ale pozwoli zyska\u0107 na czasie, zanim przejdziemy do rozwa\u017ca\u0144 na jego temat.<\/div>\n<div>Mo\u017cna wykorzysta\u0107 te zwroty pisz\u0105c wst\u0119p do rozprawki.<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Kiedy przedstawia si\u0119 wybrany temat, nale\u017ca\u0142oby okre\u015bli\u0107 jego wa\u017cno\u015b\u0107 (dla kogo? \/przyczyn\u0119?). Warto wi\u0119c tytu\u0142em wst\u0119pu podkre\u015bli\u0107 istot\u0119 tematu, dlaczego<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":396,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[115,4],"tags":[25,47,36,43,54,23,44,55],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/386"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=386"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/386\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2069,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/386\/revisions\/2069"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/396"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=386"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=386"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=386"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}