{"id":397,"date":"2018-01-18T20:06:11","date_gmt":"2018-01-18T20:06:11","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=397"},"modified":"2018-03-10T18:40:46","modified_gmt":"2018-03-10T18:40:46","slug":"genitiv-wstaw","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/genitiv-wstaw\/","title":{"rendered":"WSTAW den Genitiv"},"content":{"rendered":"<p>Jak tworzy si\u0119 przypadek &#8222;Genitiv&#8221; poda\u0142am w <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/genitiv\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">linku.<\/a><\/p>\n<div>Warto jednak wiedzie\u0107, kiedy nale\u017cy go stosowa\u0107.<\/div>\n<div>1. istniej\u0105 czasowniki wymagaj\u0105ce u\u017cycia &#8222;Genitiv&#8221; (patrz link)<\/div>\n<div>2. skr\u00f3t<b>\u00a0WSTAW\u00a0<\/b>pomo\u017ce w nauce przyimk\u00f3w na poziomie B1<\/div>\n<div>\n<blockquote class=\"gmail_quote\">\n<ul>\n<li><b>W<\/b>\u00a0&#8211; <strong>wegen<\/strong> (z powodu) &#8211; Wegen des Regens bleibe ich zu Hause. (<em>Z powodu deszczu zostaj\u0119\u00a0 \u00a0w domu.)<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><b>S\u00a0<\/b>&#8211;<strong> statt<\/strong> (zamiast)\u00a0 Statt der Blumen hat er ihr Schockolade gebracht. (<em>Zamiast kwiat\u00f3w przyni\u00f3s\u0142 jej czekolad\u0119.<\/em>)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><b>T\u00a0<\/b>&#8211; <strong>trozt<\/strong> (mimo) Trotz des Regens gehe ich spazieren. (<em>Mimo deszczu id\u0119 na spacer.<\/em>)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><b>A\u00a0<\/b>&#8211;<strong> anl\u00e4sslich<\/strong> (z okazji) Anl\u00e4sslich des Geburtstages\u00a0 macht sie eine Party. (<em>Z okazji urodzin organizuje przyj\u0119cie.<\/em>)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><b>W\u00a0<\/b>&#8211; <strong>w\u00e4hrend<\/strong> (w czasie) W\u00e4hrend der Ferien erhole ich mich im Gebirge. <em>(W czasie ferii odpoczywam w g\u00f3rach.<\/em>)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Dla uczni\u00f3w zaawansowanych\u00a0 (German B HL\/ matura rozszerzona\/poziom B2,C1,C2)) wa\u017cne s\u0105 r\u00f3wnie\u017c inne przyimki zwi\u0105zane z &#8222;Genitiv&#8217;em&#8221;(oczywi\u015bcie b\u0119d\u0105 powtarza\u0142y si\u0119 ze skr\u00f3tem WSTAW)<\/div>\n<div><\/div>\n<div>3.<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/bildbeschreibung\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> opis obrazka<\/a> jest \u015bwietnym sposobem do uzycia Genitiv&#8217;u &#8211; typowe ko\u0144c\u00f3wki to\u00a0<b>-seits<\/b>\u00a0lub &#8211;<b>halb<\/b>.<\/div>\n<div>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><strong>abseits<\/strong> &#8211; w tle, z ty\u0142u, na uboczu (abseits der Stadt)<\/li>\n<li><strong>au\u00dferhalb<\/strong> &#8211; poza obszarem (au\u00dferhalb des Parks)<\/li>\n<li><strong>innerhalb<\/strong> &#8211; w obszarze (innerhalb des Parks)<\/li>\n<li><strong>beiderseits<\/strong> &#8211; po obu stronach (beiderseits des Flusses)<\/li>\n<li><strong>diesseits<\/strong> &#8211; po tej (bli\u017cszej stronie) (diesseits des Flusses)<\/li>\n<li><strong>jenseits<\/strong> &#8211; po tamtej stronie (jenseits des Flusses)<\/li>\n<li><strong>innmitten<\/strong> &#8211; po \u015brodku (innmitten des Bildes)<\/li>\n<li><strong>l\u00e4ngst<\/strong>,<strong> l\u00e4ngseits<\/strong> &#8211; wzd\u0142u\u017c (l\u00e4ngst des Flusses)<\/li>\n<li><strong>seitens<\/strong>, <strong>von seiten\u00a0<\/strong> &#8211; po stronie (seitens des Hauses)<\/li>\n<li><strong>unweit<\/strong> -niedaleko, w pobli\u017cu (unwet des Waldes)<\/li>\n<li><strong>oberhalb<\/strong> &#8211; powy\u017cej (oberhalb der Stadt)<\/li>\n<li><strong>unterhalb<\/strong> &#8211; poni\u017cej (unterhalb des Dorfes)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<div>\u00a04. &#8222;Genitiv&#8221; stosuje si\u0119 przy przyimkach podaj\u0105cych\u00a0 przyczyn\u0119 (kausal)<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<blockquote class=\"gmail_quote\">\n<ul>\n<li><strong>angesichts<\/strong> &#8211; w obliczu (angesichts der Situation)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>aufgrund<\/strong> &#8211; na podstawie (aufgrund der Verfassung)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>halber<\/strong> &#8211; na wpo\u0142y &#8211; stawiany po rzeczowniku (der Bequemlichkeit halber)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>laut<\/strong> (bez rodzajnika i ko\u0144cowki Genitiv) &#8211; laut Paragraph I<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>mangels<\/strong> &#8211; z braku (mangels der Beweise)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>zugunsten<\/strong> &#8211; na korzy\u015b\u0107 (zugunsten seines Kunden)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>kraft<\/strong> &#8211; na mocy (kraft seines Amtes)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>zufolge<\/strong> &#8211; w skutek (zufolge seiner Aussage)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<div>5. &#8222;Genitiv&#8221; stosuje si\u0119 przy przyimkach przybli\u017caj\u0105cych czas wydarzenia (temporal)<\/div>\n<div>\n<blockquote class=\"gmail_quote\">\n<ul>\n<li><strong>anl\u00e4sslich<\/strong> &#8211; z okazji (anl\u00e4sslich des Geburtstages)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>zeit<\/strong> &#8211; przez czas (zeit des Lebens)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>binnen<\/strong> &#8211; w przeci\u0105gu (binnen eines Monats)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>au\u00dferhalb<\/strong> &#8211; poza (ausserhalb der Schule)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>innerhalb<\/strong> &#8211; w czasie (innerhalb der Konferenz)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>w\u00e4hrend<\/strong> &#8211; w czasie, w trakcie (w\u00e4hrend der Ferien)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<\/div>\n<div id=\"m_-4574943082927161570DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">6. &#8222;Genitiv&#8221; obejmuje r\u00f3wnie\u017c takie przyimki, kt\u00f3re okre\u015blaj\u0105<\/div>\n<div id=\"m_-4574943082927161570DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<blockquote>\n<div>konzessiv (przyzwolenie)<\/div>\n<ul>\n<li><strong>trotz<\/strong> &#8211; mimo (trotz der Kalte)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>ungeachtet<\/strong> &#8211; nie zwa\u017caj\u0105\u0107 na (ungeachet der Konsekvenzen)<\/li>\n<\/ul>\n<p>alternativ\u00a0 (alternatywnie)<\/p>\n<ul>\n<li><strong>statt<\/strong>\/<strong>anstatt<\/strong> &#8211; zamiast (statt der Blumen)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>anstelle<\/strong> &#8211; zamiast, w zast\u0119pstwie (anstelle des wahren Diebes)<\/li>\n<\/ul>\n<p>instrumental (za pomoc\u0105)<\/p>\n<ul>\n<li><strong>anhand<\/strong> &#8211; dzi\u0119ki (anhand des Worterbuches)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>mit Hilfe<\/strong> (cz\u0119sto von) &#8211; za pomoc\u0105 (mit Hilfe des Worterbuches)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>mittels<\/strong>,<strong> vermittels<\/strong> (za pomoc\u0105 \u015brodk\u00f3w) (mittels eines Dokumentes)<\/li>\n<\/ul>\n<ul>\n<li><strong>verm\u00f6ge<\/strong> &#8211; posiadaj\u0105c co\u015b (verm\u00f6ge eines guten Gedachnisses)<\/li>\n<\/ul>\n<p>final (celowo\u015b\u0107)<\/p>\n<ul>\n<li><strong>um&#8230;..willen<\/strong>\u00a0 &#8211; na rzecz ( um des Friedens willen)<\/li>\n<li><strong>zwecks<\/strong> (cz\u0119sto bez rodzajnika) &#8211; w celu (zwecks besserer Ausbildung)<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<div id=\"m_-4574943082927161570DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<div id=\"m_-4574943082927161570DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Skromny (ma\u0142o u\u017cywany potocznie) przypadek &#8222;Genitiv&#8221; wart jest uratowania!<\/div>\n<div id=\"m_-4574943082927161570DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">U\u017cywaj go jak najcz\u0119\u015bciej w mowie i pi\u015bmie!<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Jak tworzy si\u0119 przypadek &#8222;Genitiv&#8221; poda\u0142am w linku. Warto jednak wiedzie\u0107, kiedy nale\u017cy go stosowa\u0107. 1. istniej\u0105 czasowniki wymagaj\u0105ce u\u017cycia<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":407,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[53,15,25,47],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/397"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=397"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/397\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":631,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/397\/revisions\/631"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/407"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=397"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=397"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=397"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}