{"id":425,"date":"2018-02-04T18:55:40","date_gmt":"2018-02-04T18:55:40","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=425"},"modified":"2019-11-02T14:59:22","modified_gmt":"2019-11-02T14:59:22","slug":"akkusativ-zastosowanie","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/akkusativ-zastosowanie\/","title":{"rendered":"Akkusativ &#8211; jest po prostu kochany!"},"content":{"rendered":"<p>O bierniku (Akkusativ) pisa\u0142am ju\u017c <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/akkusativ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">w linku.<\/a><\/p>\n<div>Powstaje pytanie, kiedy nale\u017cy stosowa\u0107 ten przypadek. Chocia\u017c odpowied\u017a jest prosta, warto usystematyzowa\u0107 zastosowanie przypadku [A].<\/div>\n<div><\/div>\n<div>\u00a0W punktach wypisz\u0119 jego zastosowanie, aby u\u0142atwi\u0107 zapami\u0119tanie.<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2424 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_-768x768.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/WEN_-WAS_-kogo_-co_.png 800w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div>Pytanie to jest absolutn\u0105 podstaw\u0105 do zastosowania tego przypadku.<\/div>\n<div>(list\u0119 czasownik\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 r\u00f3wnie\u017c\u00a0 z Akkusativem znajdziesz <a href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/dativakkusativ\/grammatiklisten-verben-mit-dativ-verben-mit-akkusativ.html\">tu)<\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<h4 style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #ff0000;\">UWAGA NA WYJ\u0104TKI<\/span><\/h4>\n<h4 style=\"text-align: center;\">(najcz\u0119\u015bciej generuj\u0105ce u\u017cycie b\u0142\u0119dnego przypadku)<\/h4>\n<h3><\/h3>\n<blockquote>\n<div><em><strong>begegnen<\/strong> &#8211; spotyka\u0107 (cho\u0107 pytanie jest kogo? to odpowied\u017a jest w [D])<\/em><\/div>\n<div>Sie begegnet ihm.<\/div>\n<div><em><strong> lassen<\/strong> &#8211; kaza\u0107,\u00a0 pozwoli\u0107 (pytanie po polsku brzmi &#8222;komu?&#8221; &#8211; odpowied\u017a jest jednak w [A])<\/em><\/div>\n<div>L\u00e4sst\u00a0du\u00a0mich\u00a0[gehen]?<\/div>\n<div><em><strong>st\u00f6ren<\/strong> &#8211; przeszkadza\u0107 (pytanie po polsku brzmi &#8222;komu?&#8221; &#8211; odpowied\u017a jest w [A])<\/em><\/div>\n<div>Du st<em>\u00f6<\/em>rst mich nicht.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>\n<h3>2. czasowniki wymagaj\u0105ce u\u017cycia\u00a0 dw\u00f3ch rzeczownik\u00f3w\u00a0 [Akkusativ, Akkusativ]<\/h3>\n<div><\/div>\n<div>Istniej\u0105 czasowniki wymagaj\u0105ce u\u017cycia dw\u00f3ch rzeczownik\u00f3w w Akkusativ&#8217;ie np.<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote><p><strong>\u00a0nennen<\/strong> &#8211; nazywa\u0107 (Ich nenne dich meinen besten Freund)<\/p>\n<p><strong>schelten\u00a0<\/strong> &#8211; \u0142aja\u0107, zwymy\u015bla\u0107 (Er schilt ihn einen Angsthasen.)<\/p>\n<p><strong>kosten<\/strong>\u00a0 &#8211; kosztowa\u0107. (Das Auto kostet mich einen Haufen Geld.)<\/p>\n<p><strong>\u00a0lehren<\/strong> &#8211; naucza\u0107 (Der Maler lehrt sie das Malen)<\/p>\n<p><strong>schimpfen<\/strong> &#8211; zwymy\u015bla\u0107, wyzywa\u0107 kogo\u015b od &#8211;\u00a0 (Er schimpf ihn einen Feigling)<\/p>\n<p><strong>abfragen<\/strong> &#8211; odpytywa\u0107 (Der Lehrer fragt den Sch\u00fcler die Grammatikregeln ab)<\/p><\/blockquote>\n<h3>3.\u00a0 czasowniki z podmiotem &#8222;es&#8221;<\/h3>\n<div>Niekt\u00f3re bezosobowe czasowniki wymagaj\u0105ce u\u017cycia podmiotu bezosobowego &#8222;es&#8221;, po kt\u00f3rych\u00a0 \u00a0 \u00a0najcz\u0119\u015bciej nast\u0119puje zdanie\u00a0 z &#8222;dass&#8221;<\/div>\n<div>Oto kilka przyk\u0142ad\u00f3w<\/div>\n<div>\n<blockquote>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Es<strong> wundert<\/strong> mich, dass&#8230;(dziwi mnie)<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Es <strong>freut<\/strong> mich, dass&#8230; (cieszy mnie)<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Es <strong>macht<\/strong> mich traurig (froh, gl\u00fccklich), dass&#8230;<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Es <strong>beleidigt<\/strong> ihn, dass&#8230; (obra\u017ca go)<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Es <strong>wundert<\/strong> mich, dass&#8230;(dziwi mnie)<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Es <strong>\u00e4rgert<\/strong> mich, dass&#8230; (z\u0142o\u015bci mnie)<\/div>\n<div>usw.<\/div>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<div>\n<div><\/div>\n<h3>4. czasowniki nierozdzielnie z\u0142o\u017cone (be-, ver-, zer-)<\/h3>\n<div>Wi\u0119kszo\u015b\u0107 czasownik\u00f3w nierozdzielnie z\u0142o\u017conych zaczynaj\u0105cych si\u0119 na be-, ver-, zer-<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>np.<\/div>\n<blockquote>\n<div>Sie <strong>beantwortet<\/strong> die Frage.<\/div>\n<div>Sie<strong> versteht<\/strong> ihn nicht.<\/div>\n<div>Die Armee\u00a0<strong>zerst\u00f6rt<\/strong> die Stadt.<\/div>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<\/div>\n<h3>\u00a05. czasowniki wymagaj\u0105ce u\u017cycia [A] i [G]<\/h3>\n<div>Niekt\u00f3re czasowniki wymagaj\u0105 u\u017cycia [A] i [D]\u00a0 (o nich pisa\u0142am<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/genitiv\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> w po\u015bcie o [G]<\/a>)<\/div>\n<div>\n<div>np.<\/div>\n<blockquote>\n<div>Man<strong> klagt<\/strong> ihn des Mordes <strong>an<\/strong>.<\/div>\n<\/blockquote>\n<h3>4. przyimki (fester Kasus)<\/h3>\n<div>przyimiki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 na sta\u0142\u0119 z [A] &#8211; tak zwany\u00a0<b>fester Kasus<\/b><\/div>\n<div><\/div>\n<div><b>\u00a0<\/b><\/div>\n<div><b>U\u0142atwieniem zapami\u0119tania tych przyimku mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 nast\u0119puj\u0105cy skr\u00f3t<\/b><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1072 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1-300x300.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1-300x300.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1-150x150.png 150w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1-270x270.png 270w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/Herrarcel1.png 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div><b>\u00a0<\/b><\/div>\n<blockquote><p><span style=\"font-size: large;\"><b>FUDOW\u00e0GEB<\/b><\/span><br \/>\n<span style=\"color: #ff0000;\"><b>F<\/b><\/span>\u00a0&#8211;<b>\u00a0f\u00fcr<\/b>\u00a0(dla, za)<br \/>\n<span style=\"color: #ff0000;\"><b>U<\/b><\/span>\u00a0&#8211;\u00a0<b>um\u00a0<\/b>(o, wok\u00f3\u0142)<br \/>\n<span style=\"color: #ff0000;\"><b>D<\/b><\/span>\u00a0&#8211;\u00a0<b>durch<\/b>\u00a0(przez)<br \/>\n<b><span style=\"color: #ff0000;\">O<\/span><\/b>\u00a0&#8211;\u00a0<b>ohne<\/b>\u00a0(bez)<br \/>\n<b><span style=\"color: #ff0000;\">W<\/span><\/b>\u00a0&#8211;<b>\u00a0wider<\/b>\u00a0(wbrew) (gehoben)<\/p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>\u00e0<span style=\"color: #000000;\"> &#8211;<\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\">\u00a0 (po) (np.\u00a024 Dosen \u00e0 einen halben Liter),<\/span><\/span><br \/>\n<b><span style=\"color: #ff0000;\">G<\/span><\/b>\u00a0&#8211;\u00a0<b>gegen<\/b>\u00a0(przeciw), r\u00f3wnie\u017c\u00a0\u00a0<strong>contra\/kontra<\/strong><br \/>\n<b><span style=\"color: #ff0000;\">E\u00a0<\/span><\/b>&#8211;\u00a0<b>entlang<\/b>\u00a0(wzd\u0142u\u017c)<br \/>\n<b><span style=\"color: #ff0000;\">B\u00a0<\/span><\/b>&#8211;<b>\u00a0bis\u00a0<\/b>(do, np. dnia)<\/p><\/blockquote>\n<p>dla bardziej zaawansowanych dodam nast\u0119puj\u0105ce przyimki<\/p>\n<blockquote><p><strong>betreffend<\/strong> &#8211; dotycz\u0105cy\u00a0 np.\u00a0den\u00a0Vertrag\u00a0betreffend<\/p>\n<p><strong>je<\/strong> &#8211;\u00a0 po, obejmuj\u0105c, np.\u00a0Die Fahrradmiete betr\u00e4gt 17 Euro je angebrochenen Tag.<\/p>\n<p><strong>per<\/strong>\u00a0&#8211; (przez, za pomoc\u0105<strong>)\u00a0<\/strong>np. , per Bahn,\u00a0per Anhalter<\/p>\n<p><b>versus\u00a0 \u00a0 <\/b>(bildungsspr.) &#8211; wobec, kontra np.\u00a0Kohle versus Windkraft<\/p>\n<p><strong>via &#8211;\u00a0<\/strong>przez np.\u00a0Die Schiffe kehrten via den Suezkanal nach Europa zur\u00fcck.<\/p>\n<p><strong>pro und kontra<\/strong> &#8211; za i przeciw np.\u00a0Argumente pro und kontra die Windenergie<\/p><\/blockquote>\n<h3>\u00a05.\u00a0 czasownik &#8222;haben&#8221; i zwrot &#8222;es gibt&#8221; zawsze z Akkusativ<\/h3>\n<p>Czasowniki te \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 zawsze z [A]<\/p>\n<p>np.<\/p>\n<blockquote><p>Ich habe einen neuen Wagen.<\/p>\n<p>Es gibt einen interessanten Film.<\/p><\/blockquote>\n<h3>5. czasowniki przemieszczania si\u0119, okre\u015blaj\u0105ce dzia\u0142anie, wymagaj\u0105ce u\u017cycia pytania &#8222;wohin?&#8221;<\/h3>\n<div>[A] stosujemy r\u00f3wnie\u017c w przypadku u\u017cycia pytajnika &#8222;<strong>wohin?<\/strong>&#8221; &#8211; o tym napisz\u0119 w osobnym po\u015bcie.<\/div>\n<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Zapami\u0119taj, \u017ce\u00a0 Akkusativ jest po prostu kochany!<\/div>\n<blockquote>\n<div>Liebst du <strong>mich<\/strong>?<\/div>\n<div>Ja, ich liebe <strong>dich<\/strong>! \ud83d\ude42<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O bierniku (Akkusativ) pisa\u0142am ju\u017c w linku. Powstaje pytanie, kiedy nale\u017cy stosowa\u0107 ten przypadek. Chocia\u017c odpowied\u017a jest prosta, warto usystematyzowa\u0107<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":471,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[19,15,62,25,60,47,42,41,61],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/425"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=425"}],"version-history":[{"count":22,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/425\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2426,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/425\/revisions\/2426"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/471"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=425"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=425"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=425"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}