{"id":436,"date":"2018-02-17T18:48:42","date_gmt":"2018-02-17T18:48:42","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=436"},"modified":"2018-02-17T20:01:01","modified_gmt":"2018-02-17T20:01:01","slug":"dativ-arystokrata","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ-arystokrata\/","title":{"rendered":"Dativ &#8211; par\u0119 s\u0142\u00f3w o pewnym arystokracie"},"content":{"rendered":"<div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">\u00a0<span style=\"color: #808080;\">czas czytania: 5 min<\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Kiedy nale\u017cy stosowa\u0107 <strong>Dativ<\/strong>? To <strong>proste<\/strong>!<\/div>\n<\/div>\n<div>\n<blockquote>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><strong>Dativ<\/strong> to arystokrata\u00a0 <strong><span style=\"color: #0000ff;\">Herr von und zu Snambeg<\/span><\/strong>, dobrze wychowany, w centrum jego zainteresowania stoi cz\u0142owiek\u00a0<i>(ein pers\u00f6nliches<strong> Dativ<\/strong>objekt).<\/i><\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Co to oznacza? Wyja\u015bnienie znajdziesz poni\u017cej w punktach.<\/div>\n<div>Na pocz\u0105tku warto przypomnie\u0107 sobie <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">post<\/a> o<strong> Dativ<\/strong>&#8217;ie w kt\u00f3rym zosta\u0142y wyja\u015bnione wszelkie zawi\u0142o\u015bci zmian rodzajnik\u00f3w.<\/div>\n<div><\/div>\n<h3>1. czasowniki wymagaj\u0105ce zastosowania samego Dativ&#8217;u<\/h3>\n<div>Czasowniki te ukazuj\u0105 nam dobrze wychowanego cz\u0142owieka (pomaga, dzi\u0119kuje, s\u0142u\u017cy) czasami te\u017c maj\u0105cego swoje s\u0142abo\u015bci \ud83d\ude42\u00a0 Polecam \u0107wiczenia w formie zabawy (<a href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/dativakkusativ\/grammatikspiel-verben-mit-dativ.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">online<\/a>) u\u0142atwiaj\u0105ce ich zapami\u0119tywanie, korzystaj\u0105c np.\u00a0 z tej <a href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/dativakkusativ\/grammatiklisten-verben-mit-dativ-verben-mit-akkusativ.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">listy.<\/a><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3 id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">2. czasowniki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 zar\u00f3wno z [D] jak i [A]<\/h3>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Schemat jest tu prawie zawsze taki sam.\u00a0 W centrum zainteresowania jest \/s\u0105 osoba\/osoby, kt\u00f3rej\/kt\u00f3rym &#8222;co\u015b&#8221; jest oferowane, sprzedawane itp. <i>(ein pers\u00f6nliches Dativobjekt), <\/i>oraz to &#8222;co\u015b&#8221;, co jest sprzedawane, oferowane itp. <em>(ein sachliches Akkusativobjekt) <\/em>np.:<\/div>\n<blockquote>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">beibringen (naucza\u0107)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Ich bringe meinen Sch\u00fclern [D] die Grammatikregeln [A] bei.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">anbieten (oferowa\u0107)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Die Gastgeberin bietet dem Gast [D] ein Stuck Torte an.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">usw.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">UWAGA!<\/span><\/b><\/div>\n<blockquote>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">W tych zdaniach zaimki osobowe wyst\u0119puj\u0105 w odwrotnej kolejno\u015bci.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">np. Ich bringe sie [A] ihnen [D] bei.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">\u00a0 \u00a0 \u00a0 Die Gastgeberin bietet es [A] ihm [D] an.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">O tym zagadnieniu znajdziesz informacje w osobnym po\u015bcie.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<\/blockquote>\n<h3 id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">3. przyimki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z Dativ&#8217;em<\/h3>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">I tu mo\u017ce pom\u00f3c skr\u00f3t (zas\u0142yszany), bardzo przydatny dla ucz\u0105cych si\u0119 do poziomu B1.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Mowa jest o podw\u00f3jnym tytule arystokratycznym, wyra\u017caj\u0105cym si\u0119 przedrostkiem von i zu<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">A wi\u0119c nasz arystokrata<strong> Herr von und zu<\/strong> nosi nazwisko <strong>SNAMBEG\u00a0<\/strong><\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<blockquote>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Herr<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">von<\/span>\u00a0&#8211;\u00a0<\/b>z, od<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><span style=\"color: #ff0000;\"><b>zu<\/b><\/span>\u00a0&#8211; do,<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">S\u00a0<\/span><\/b>&#8211; seit (od &#8211; jaki\u015b punkt w czasie)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">N<\/span><\/b>\u00a0&#8211; nach (po jakim\u015b wydarzeniu)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">A<\/span><\/b>\u00a0&#8211; aus (z)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">M\u00a0<\/span><\/b>&#8211; mit (z, wraz, za pomoc\u0105)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">B\u00a0<\/span><\/b>&#8211; bei (u)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">E\u00a0<\/span><\/b>&#8211; entgegen (z naprzeciwka,\u00a0 wbrew)<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><b><span style=\"color: #ff0000;\">G<\/span><\/b>\u00a0&#8211; gegen\u00fcber (naprzeciwko np. Ich wohne dem Park gegen\u00fcber)<\/div>\n<\/blockquote>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Dla bardziej zaawansowanych\u00a0 (B2, C1, C2) przytaczam inne zaimki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z Dativ&#8217;em<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<blockquote>\n<div><b>au\u00dfer\u00a0<\/b>&#8211; opr\u00f3cz, poza (alle\u00a0au\u00dfer dir,\u00a0\u00a0au\u00dfer\u00a0Haus) &#8211;<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><span style=\"color: #ff0000;\"><b>UWAGA!<\/b><\/span><\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">&#8211;\u00a0 czasowniki <strong><em>setzen<\/em>, <em>stellen<\/em><\/strong> powoduj\u0105, \u017ce\u00a0\u00a0<b>au\u00dfer\u00a0<\/b>\u0142\u0105czy\u00a0 si\u0119 z [A] np.<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">\u00a0 \u00a0 au\u00dfer jeden Zusammenhang stellen<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 au\u00dfer jeden Zweifel setzen<\/div>\n<div><i style=\"color: #696969; font-family: Arial, Helvetica, sans-serif;\">\u00a0&#8211; <\/i>czasownik <strong><em>geraten<\/em><\/strong>\u00a0\u0142\u0105czy si\u0119 zmiennie z [A] lub [D] np.<\/div>\n<div><span class=\"gmail-Examples\">Ic<\/span><span class=\"examples\">h geriet vor Wut v\u00f6llig au\u00dfer\u00a0<b>mir<\/b>\u00a0<\/span>oder<span class=\"examples\">\u00a0<b>mich.<\/b><\/span><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><b>ab<\/b>\u00a0&#8211; odt\u0105d, od punktu, od danego miejsca(np. w rozk\u0142adzie),\u00a0 (ab dem ersten Mai, ab dem Brandenbruger Tor)<\/div>\n<div><b>binnen<\/b>\u00a0&#8211; w przeci\u0105gu (binnen\u00a0einiger\u00a0Stunden)<\/div>\n<div><b>fern\u00a0<\/b>&#8211; z dala (gehoben) (fern allem L\u00e4rm)<\/div>\n<div><b>dank\u00a0<\/b>&#8211; dzi\u0119ki (dank ihrer Bem\u00fchungen)<\/div>\n<div><b>entprechend<\/b>\u00a0&#8211; zgodnie z\u00a0 (Ihrem Vorschlag entsprechend)<\/div>\n<div><b>gem\u00e4\u00df &#8211;\u00a0<\/b>wed\u0142ug, zgodnie z (Gem\u00e4\u00df ihrem letzten Willen)<\/div>\n<div><b>laut\u00a0<\/b>&#8211; na podstawie (Papierdeutsch) (u\u017cywany r\u00f3wnie\u017c w [N] i [G])<\/div>\n<div><b>getreu &#8211;<\/b>\u00a0wierny, wiernie (dem Versprechen getreu)<\/div>\n<div><b>mitsam<\/b>\u00a0&#8211; wraz z, \u0142\u0105cznie z (die Tasche mitsam aller Papieren)<\/div>\n<div><b>nahe\u00a0<\/b><span style=\"color: #000000;\">(gehoben)\u00a0 &#8211; bliski\/blisko (<\/span>den\u00a0Tr\u00e4nen\u00a0nah[e]\u00a0sein)<\/div>\n<div><b>samt &#8211;\u00a0<\/b>wraz (samt Kindern)<\/div>\n<div><b>vis-\u00e0-vis\u00a0<\/b>na przeciw &#8211; Ich wohne vis-\u00e0-vis\u00a0dem Rathaus.<\/div>\n<div><b>vis-a-vis<\/b><\/div>\n<div><b>zufolge &#8211;\u00a0<\/b>wed\u0142ug, stosownie (dem Lexikon zufolge)<\/div>\n<div><b>zuliebe\u00a0<\/b>&#8211; ze wzgl\u0119du na, dla dobra czego\u015b (ihm zuliebe)<\/div>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\">Teraz nie b\u0119dzie ju\u017c wi\u0119kszych problem\u00f3w z rozwi\u0105zywaniem<a href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/dativakkusativ\/grammatiktest-dativ-akkusativ.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> test\u00f3w<\/a> na zastosowanie przyimk\u00f3w \u0142\u0105cz\u0105cych si\u0119 z Dativ&#8217;em lub Akkusativ&#8217;em.<\/div>\n<div>\u017bycz\u0119 przyjemnej zabawy\u00a0<a href=\"https:\/\/www.grammatiktraining.de\/dativakkusativ\/grammatiktest-dativ-akkusativ.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">online<\/a> \ud83d\ude42<\/div>\n<div id=\"gmail-m_8023523542622946848DAB4FAD8-2DD7-40BB-A1B8-4E2AA1F9FDF2\"><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00a0czas czytania: 5 min Kiedy nale\u017cy stosowa\u0107 Dativ? To proste! Dativ to arystokrata\u00a0 Herr von und zu Snambeg, dobrze wychowany,<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":500,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[35,15,64,65,47,42],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/436"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=436"}],"version-history":[{"count":24,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/436\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":503,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/436\/revisions\/503"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/500"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=436"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=436"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=436"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}