{"id":507,"date":"2018-02-25T15:17:36","date_gmt":"2018-02-25T15:17:36","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=507"},"modified":"2019-10-25T15:29:23","modified_gmt":"2019-10-25T15:29:23","slug":"wechselprapositionen-wo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/wechselprapositionen-wo\/","title":{"rendered":"WO? zwi\u0105zek z opisem &#8211; Wechselpr\u00e4positionen"},"content":{"rendered":"<h3 align=\"center\">Wechselpr\u00e4positionen to przyimki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z [A] lub z [D], w zale\u017cno\u015bci od postawionego pytania &#8222;wohin&#8221; lub &#8222;wo&#8221;.<\/h3>\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"center\">Ten wpis dotyczy u\u017cycia\u00a0<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">DATIV&#8217;<\/a>u, po u\u017cyciu przyimk\u00f3w, w przypadku kiedy stosuje si\u0119 zaimek pytaj\u0105cy \u201c<strong>WO?<\/strong>\u201d. W j\u0119zyku niemieckim przyimki te nosz\u0105 nazw\u0119 <em>Wechselpr\u00e4positionen<\/em> &#8211; &#8222;przyimki zmienne&#8221; &#8211; zmienne, gdy\u017c \u0142\u0105cz\u0105 si\u0119 albo z [A] albo [D] w zale\u017cno\u015bci od kontekstu.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"center\">Opis pomieszczenia to temat poruszany zawsze na pocz\u0105tku nauki ka\u017cdego j\u0119zyka (m\u00f3j pok\u00f3j, moje mieszkanie). Do opisu u\u017cywane s\u0105 czasowniki, kt\u00f3re wyra\u017caj\u0105 zaistnia\u0142y stan.<\/p>\n<p align=\"center\"><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-2405\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<blockquote>\n<div><strong>stehen<\/strong> &#8211; sta\u0107<\/div>\n<div><strong>stecken<\/strong> &#8211; tkwi\u0107<\/div>\n<div><strong>sitzen<\/strong> &#8211; siedzie\u0107<\/div>\n<div><strong>liegen<\/strong> &#8211; le\u017ce\u0107<\/div>\n<div><strong>h\u00e4ngen<\/strong> &#8211; wisie\u0107<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Do opisu potrzebne s\u0105 oczywi\u015bcie przyimki &#8211; ja nazywam je roboczo &#8222;przyimkami przestrzennymi&#8221; &#8211; oznaczaj\u0105ce miejsce przedmiot\u00f3w, ich wzajemne odniesienie. Po polsku s\u0105 to nast\u0119puj\u0105ce przyimki:<\/div>\n<div><em>na, w, obok, mi\u0119dzy, w, przed, za, pod, nad.<\/em><\/div>\n<div>\u00a0W j\u0119zyku niemiecki s\u0105 to:<\/div>\n<div><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1764 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-212x300.jpg\" alt=\"\" width=\"212\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-212x300.jpg 212w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-768x1086.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-724x1024.jpg 724w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu.jpg 794w\" sizes=\"(max-width: 212px) 100vw, 212px\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Ten skr\u00f3t mo\u017cna potraktowa\u0107 jako rymowank\u0119 {aa, fa\u0142, ha, u,\u00a0\u00fc, zwi, ni}, wymy\u015blon\u0105 przeze mnie w celu u\u0142atwienia zapami\u0119tania \ud83d\ude42\u00a0\u00a0Przypatrzmy si\u0119 poni\u017cszemu schematowi liter:<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">A<\/span><\/strong> &#8211; <strong><span style=\"color: #000000;\">auf<\/span> <\/strong>&#8211;\u00a0 na (na powierzchni)<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">A<\/span><\/strong> &#8211; <strong>an<\/strong> &#8211;\u00a0 \u00a0r\u00f3wnie\u017c na (ale na \u015bcianie, suficie &#8211; co\u015b, co znajduje si\u0119 w pionie)<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">V<\/span><\/strong> &#8211; <strong>vor<\/strong> &#8211; przed<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">H<\/span><\/strong> &#8211; <strong>hinter<\/strong> &#8211; za (z ty\u0142u)<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>U<\/strong><\/span> &#8211; <strong>unter<\/strong> &#8211; pod<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>\u00dc<\/strong><\/span>&#8211; <strong>\u00fcber\u00a0<\/strong>&#8211; nad<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>Zwi<\/strong> <\/span>&#8211;<strong> zwischen<\/strong> &#8211; mi\u0119dzy<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>N<\/strong><\/span> &#8211; <strong>neben<\/strong> &#8211; obok<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">I<\/span><\/strong> &#8211; <strong>in\u00a0<\/strong> &#8211; w<\/div>\n<\/blockquote>\n<h3 style=\"text-align: center;\"><strong>OPIS\u00a0<\/strong><\/h3>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ-arystokrata\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Herr von und zu Snambeg<\/a> &#8211; ten arystokrata zamieszkuje krain\u0119 zwan\u0105<strong> DATIV<\/strong>, a<strong>\u00a0<\/strong>jego herb to\u00a0<strong>WO?<\/strong>.<\/div>\n<div>Przyst\u0119puj\u0105c do opisania jego posiad\u0142o\u015bci czy te\u017c pomieszcze\u0144 przez niego zamieszkiwanych (u\u017cywaj\u0105c oczywi\u015bcie\u00a0<em>Wechselpr\u00e4positionen<\/em>), nale\u017cy koniecznie uwzgl\u0119dni\u0107 nast\u0119puj\u0105ce dwa elementy:<\/div>\n<div>\n<div>1. Zaimek pytaj\u0105cy &#8222;<strong>w<\/strong><b>o<\/b>?&#8221;<\/div>\n<div>2. u\u017cycie\u00a0<strong>DATIV&#8221;u\u00a0<\/strong><b>\u00a0<\/b>wymuszony przez ten zaimek.<\/div>\n<div>Kiedy wszystko jest statyczne, w bezruchu, zatrzymany kadr, zdj\u0119cie, nic nic porusza si\u0119,\u00a0 a do tego nie jest istotny sprawca tego zdarzenia mo\u017cliwe jest tylko jedno pytanie:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-2408 size-medium aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu2-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu2-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu2-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu2.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<\/div>\n<blockquote><p><strong>WO? &#8211; gdzie?\u00a0<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<div>\n<div>Gdzie jeste\u015bmy? Gdzie znajduj\u0105 si\u0119 przedmioty na obrazku?<\/div>\n<div>Pytanie to dotyczy r\u00f3wnie\u017c innych sytuacji,\u00a0 Zaimek pytaj\u0105cy <strong>WO?<\/strong> stosujemy przy opowiadaniu podaj\u0105c informacje np. gdzie mieszkamy, \u017cyjemy, \u015bpimy, jemy, gdzie przebywamy, itp.:<\/div>\n<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div>Osoba\/rzecz jest\/le\u017cy\/stoi\/siedzi\/tkwi <strong>WO?<\/strong> na\/w\/mi\u0119dzy\/obok\/przy\/przed\/za\/pod\/nad &#8211; Dativ<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Ilustruje to poni\u017cszy obrazek:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-2407 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu1.png\" alt=\"\" width=\"940\" height=\"788\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu1.png 940w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu1-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/02\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu1-768x644.png 768w\" sizes=\"(max-width: 940px) 100vw, 940px\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Na przyk\u0142ad:<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div>Der Tisch\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\">[N]\u00a0<\/span> steht\u00a0 auf dem Fussboden.\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\">[D]<\/span><\/div>\n<div>Die Blumen <span style=\"color: #ff0000;\">[N]\u00a0<\/span>stecken in der Vase.<span style=\"color: #ff0000;\">[D]<\/span><\/div>\n<div>Die Lampe<span style=\"color: #ff0000;\"> [N]<\/span>\u00a0h\u00e4ngt\u00a0 an\u00a0 der Decke. <span style=\"color: #ff0000;\">[D]\u00a0<\/span>itp.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><strong>\u00a0Pami\u0119taj<\/strong><\/div>\n<div style=\"text-align: center;\"><strong>ZATRZYMANY KADR\/OPIS<\/strong><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Ten schemat jest bardzo prosty do zapami\u0119tania!<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Wechselpr\u00e4positionen to przyimki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z [A] lub z [D], w zale\u017cno\u015bci od postawionego pytania &#8222;wohin&#8221; lub &#8222;wo&#8221;. Ten wpis<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":545,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[19,35,15,426,64,65,425,47,26,421,66,427,424,423,260,104],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/507"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=507"}],"version-history":[{"count":42,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/507\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2415,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/507\/revisions\/2415"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/545"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=507"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=507"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=507"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}