{"id":550,"date":"2018-03-03T19:52:16","date_gmt":"2018-03-03T19:52:16","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=550"},"modified":"2018-03-04T19:01:48","modified_gmt":"2018-03-04T19:01:48","slug":"meine-meinung-zdanie","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/meine-meinung-zdanie\/","title":{"rendered":"Meine Meinung &#8211; zdanie wyra\u017cone na wiele sposob\u00f3w"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"color: #808080;\">czas czytania: 2 min<\/span><\/p>\n<h3>W tym wpisie podam przydatne zwroty wykorzystywane do wyra\u017cenia swojego zdania.<\/h3>\n<p>W wielu sprawach mamy swoje sprecyzowane\u00a0<strong>zdanie<\/strong> i chcemy je wyrazi\u0107. To dobrze.<br \/>\nPo wielu latach nauki j\u0119zyka niemieckiego potrafimy zaprezentowa\u0107 nasze pogl\u0105dy najcz\u0119\u015bciej w nast\u0119puj\u0105cy spos\u00f3b:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Meiner Meinung nach<\/strong><br \/>\n<strong> Ich finde,&#8230;<br \/>\n<\/strong><strong>Ich denke, dass<\/strong><br \/>\n<strong> Ich glaube, &#8230;<\/strong><br \/>\n<strong> Ich bin der Meinung, dass&#8230;<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<p>Tylko tyle? Szkoda! Proponuj\u0119 rozszerzy\u0107 swoje s\u0142ownictwo o nowe zwroty! Unikniemy powtarzania si\u0119!<\/p>\n<h3>Oto nowe mo\u017cliwo\u015bci uj\u0119cia tematu &#8211; &#8222;Meiner Meinung nach&#8221;<\/h3>\n<blockquote><p><strong>Ich stehe auf dem Standpunkt, dass<\/strong> &#8211; stoj\u0119 na stanowisku<br \/>\n<strong>Ich bin davon\u00a0\u00fcberzeugt, dass&#8230;<\/strong> &#8211; jestem przekonany\/a, \u017ce<br \/>\n<strong>Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass.<\/strong>\u00a0..- jestem \u015bwi\u0119cie przekonany\/a<br \/>\n<strong>Ich vertrete die Ansicht, dass&#8230;<\/strong> &#8211; reprezentuj\u0119 pogl\u0105d<br \/>\n<strong>Meines Erachtens ist das<\/strong> &#8211; w moim mniemaniu<br \/>\n<strong>Es steht fest, dass&#8230;<\/strong> &#8211; jest pewne, \u017ce<br \/>\n<strong>F\u00fcr mich ist ganz klar, dass&#8230;<\/strong> &#8211; jest jasne dla mnie, \u017ce<\/p><\/blockquote>\n<h3>Do zwrot\u00f3w wyra\u017caj\u0105cych zdanie mo\u017cna r\u00f3wnie\u017c do\u0142\u0105czy\u0107 te, kt\u00f3re wyra\u017caj\u0105 przypuszczenie.<\/h3>\n<blockquote><p><strong>Die Annahme liegt nah, dass&#8230; &#8211;\u00a0<\/strong> za\u0142o\u017cenie, \u017ce &#8230; jest prawdopodobne.<br \/>\n<strong>Gehe ich recht in der Annahme, dass&#8230;?\u00a0<\/strong>&#8211;\u00a0czy\u017c nie mam racji przypuszczaj\u0105c\/zak\u0142adaj\u0105c, \u017ce&#8230;?<br \/>\n<strong>Ich vermute, dass&#8230;<\/strong>\u00a0&#8211; przypuszczam \u017ce&#8230;<br \/>\n<strong>Ich nehme an, dass&#8230;<\/strong> &#8211; zak\u0142adam, \u017ce<br \/>\n<strong>Es besteht die M\u00f6glichkeit, dass&#8230;<\/strong> &#8211; istnieje mo\u017cliwo\u015b\u0107, \u017ce&#8230;<br \/>\n<strong>Ich halte etwas [<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/akkusativ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">A<\/a>] f\u00fcr m\u00f6glich.\u00a0<\/strong>&#8211; Uwa\u017cam co\u015b za mo\u017cliwe.<br \/>\n<strong>Ich behaupte, dass..<\/strong>. &#8211; przypuszczam, \u017ce<br \/>\n<strong>Meine Behauptung beruht auf der (irrt\u00fcmlichen) Annahme, dass&#8230;<\/strong>\u00a0&#8211; Moje zdanie opiera si\u0119 na (b\u0142\u0119dnym) za\u0142o\u017cenu, \u017ce<br \/>\n<strong>Vermutlich bedeutet das&#8230;<\/strong>\u00a0&#8211; przypuszczalnie oznacza to &#8230;<br \/>\n<strong>M\u00f6glicherweise\/vermutlich\/wahrscheinlich &#8230; &#8211;<\/strong> jest mo\u017cliwe\/przypuszcza si\u0119, \u017ce<br \/>\n<strong>Es ist m\u00f6glich\/denkbar\/vorstellbar\/nicht ausgeschlossen, dass&#8230; &#8211;<\/strong> jest mo\u017cliwe\/do pomy\u015blenia\/wyobra\u017calne\/nie jest wykluczone, \u017ce&#8230;<br \/>\n<strong><span class=\"idiom_proverb\">im\u00a0Brustton\u00a0der\u00a0\u00dcberzeugung &#8211;<\/span><\/strong>\u00a0z\u00a0ca\u0142kowitym\u00a0przekonaniem<\/p><\/blockquote>\n<p>Teraz mo\u017cesz swobodnie dyskutowa\u0107 i\u00a0 reprezentowa\u0107 swoje stanowisko. Co wi\u0119cej &#8211; bez obawy, \u017ce twoje s\u0142ownictwo dotycz\u0105ce wyra\u017cania swojego zdania b\u0119dzie ubo\u017csze ni\u017c twoje pogl\u0105dy.<\/p>\n<p>Je\u015bli masz jakie\u015b pytania albo nie jeste\u015b pewien odno\u015bnie kt\u00f3rego\u015b ze zwrotu koniecznie napisz to w komentarzu! Postaram si\u0119 rozwia\u0107 wszystkie twoje w\u0105tpliwo\u015bci \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>czas czytania: 2 min W tym wpisie podam przydatne zwroty wykorzystywane do wyra\u017cenia swojego zdania. W wielu sprawach mamy swoje<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":570,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[69,70,23,67,68],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/550"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=550"}],"version-history":[{"count":24,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/550\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1334,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/550\/revisions\/1334"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/570"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=550"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=550"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=550"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}