{"id":576,"date":"2018-03-08T18:06:37","date_gmt":"2018-03-08T18:06:37","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=576"},"modified":"2020-02-07T05:21:12","modified_gmt":"2020-02-07T05:21:12","slug":"wohin-remont","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/wohin-remont\/","title":{"rendered":"Wohin? &#8211; zwi\u0105zek Wechselpr\u00e4positionen z remontem"},"content":{"rendered":"<h3 style=\"text-align: left;\" align=\"center\">W tym wpisie wyja\u015bni\u0119 zwi\u0105zek mi\u0119dzy u\u017cyciem\u00a0 przyimk\u00f3w <strong>(<em>Wechselpr\u00e4positionen<\/em>)<\/strong> z zaimkiem pytaj\u0105cym &#8222;<b>wohin?&#8221;<\/b><\/h3>\n<div>Najpierw przypomn\u0119 co rozumiemy pod poj\u0119ciem <em>Wechselpr\u00e4positionen<\/em><\/div>\n<blockquote>\n<h4 style=\"text-align: center;\" align=\"center\"><strong><em>Wechselpr\u00e4positionen<\/em><\/strong> to przyimki \u0142\u0105cz\u0105ce si\u0119 z [A] lub z [D], w zale\u017cno\u015bci od postawionego pytania &#8222;wohin?&#8221; lub &#8222;wo?&#8221;<\/h4>\n<\/blockquote>\n<div>S\u0105 to przyimki nazwane przeze mnie dla u\u0142atwienia zapami\u0119tania &#8222;przyimkami przestrzennymi&#8221;. Poni\u017cej przypominam rymowank\u0119,\u00a0 o kt\u00f3rej wspomnia\u0142am w <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-admin\/post.php?post=507&amp;action=edit\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">po\u015bcie:<\/a><\/div>\n<div>\u00a0<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1764 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-212x300.jpg\" alt=\"\" width=\"212\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-212x300.jpg 212w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-768x1086.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu-724x1024.jpg 724w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Symbol-zast\u0119pczy-tekstu.jpg 794w\" sizes=\"(max-width: 212px) 100vw, 212px\" \/><\/a><\/div>\n<div>Co oznaczaj\u0105 te znaki? Poni\u017cej podane jest wyja\u015bnienie:<\/div>\n<div>\u00a0<\/div>\n<div>\n<div>\n<blockquote>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">A<\/span><\/strong> &#8211; <strong><span style=\"color: #000000;\">auf<\/span><\/strong>&#8211; na (na powierzchni)<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">A<\/span><\/strong> &#8211; <strong>an<\/strong> &#8211; r\u00f3wnie\u017c na (ale na \u015bcianie, suficie &#8211; pionowe umieszczenie)<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">V<\/span><\/strong> &#8211; <strong>vor<\/strong> &#8211; przed<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">H<\/span><\/strong> &#8211; <strong>hinter<\/strong> &#8211; za (z ty\u0142u)<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>U<\/strong><\/span> &#8211; <strong>unter<\/strong> &#8211; pod<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>\u00dc<\/strong><\/span>&#8211;\u00a0 <strong>\u00fcber\u00a0<\/strong>&#8211; nad<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>Zwi<\/strong><\/span>&#8211;<strong> zwischen<\/strong> &#8211; mi\u0119dzy<\/div>\n<div><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>N<\/strong><\/span> &#8211; <strong>neben<\/strong> &#8211; obok<\/div>\n<div><strong><span style=\"color: #0000ff;\">I<\/span><\/strong> &#8211;\u00a0 <strong>in<\/strong>\u00a0&#8211; w<\/div>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<\/div>\n<h4 style=\"text-align: center;\"><strong>Remont i gramatyka?<\/strong><\/h4>\n<p>Tak! Urz\u0105dzamy mieszkanie, KTO\u015a ustawia, przesuwa, zanosi, wiesza przedmioty lub sam przemieszcza si\u0119 w jakim\u015b kierunku.\u00a0 Jest ruch, dynamika, co\u015b si\u0119 dzieje, wszystko ma sw\u00f3j kierunek dzia\u0142ania. Oto czasowniki wyra\u017caj\u0105ce ten stan:<\/p>\n<blockquote>\n<div><strong>stellen<\/strong> &#8211; stawia\u0107<\/div>\n<div><strong>legen<\/strong> &#8211; k\u0142a\u015b\u0107<\/div>\n<div><strong>setzen<\/strong> &#8211; sadza\u0107<\/div>\n<div><strong>sich setzen<\/strong> &#8211; siada\u0107<\/div>\n<div><strong>h\u00e4ngen<\/strong>&#8211; wiesza\u0107<\/div>\n<div><strong>stecken<\/strong> &#8211; wk\u0142ada\u0107, wsadza\u0107<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Ale r\u00f3wnie\u017c:<\/div>\n<div>\n<blockquote>\n<div><strong>bringen<\/strong> &#8211; zanosi\u0107<\/div>\n<div><strong>holen<\/strong>\u00a0&#8211; przynosi\u0107, holowa\u0107, sprowadzi\u0107 kogo\u015b<\/div>\n<div><strong>schieben<\/strong> &#8211; przesuwa\u0107<\/div>\n<div><strong>werfen<\/strong> &#8211; wrzuca\u0107<\/div>\n<div><strong>schreiben<\/strong> &#8211; zapisywa\u0107<\/div>\n<div><strong>gehen, laufen, rennen itp.\u00a0<\/strong>&#8211; zmierza\u0107 ku czemu\u015b (i\u015b\u0107, biec, itp)<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>\n<div>Te czasowniki okre\u015blaj\u0105 dynamik\u0119, ruch, dzia\u0142anie &#8211; wszystko to ma sw\u00f3j<strong> kierunek<\/strong>, ku kt\u00f3remu to dzia\u0142anie d\u0105\u017cy. Nawet je\u015bli za par\u0119 sekund zostanie osi\u0105gni\u0119ty cel , to czasowniki te wyra\u017caj\u0105 taki stan, w kt\u00f3rym co\u015b DOKONUJE SI\u0118. Pytanie mo\u017ce by\u0107 tylko jedno<b>\u00a0wohin?\u00a0(ku czemu\u00a0 zmierza moje dzia\u0142anie)<\/b>.<\/div>\n<div>\n<p><strong>Reasumuj\u0105c<\/strong>:\u00a0do skonstruowania poprawnego zdania potrzebne s\u0105 nast\u0119puj\u0105ce komponenty<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<ul>\n<li>\n<blockquote>\n<p><strong>Subjekt<\/strong> &#8211; podmiot &#8211; rzeczownik\u00a0 w Nominativ&#8217;ie [N] &#8211; dokonuj\u0105cy dzia\u0142ania (najcz\u0119\u015bciej osoba)<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote>\n<p><strong>Pr\u00e4dikat<\/strong>\u00a0&#8211; orzeczenie &#8211; czasownik wyra\u017caj\u0105cy jakie\u015b dzia\u0142anie (z wymienionych wy\u017cej)<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote>\n<p><strong>Akkusativobjekt<\/strong> &#8211; rzeczownik (kt\u00f3ry jest przenoszony, wieszany, przesuwany itp) z zastosowaniem Akkusativ&#8217;u [Akk]<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote>\n<p><strong>\u00a0Wechselpr\u00e4position<\/strong> &#8211; zaimek okre\u015blaj\u0105cy kierunek dzia\u0142ania<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote>\n<p><strong>Akkusativobjekt<\/strong> &#8211; rzeczownik w Akkusativ&#8217;ie [Akk] &#8211; okre\u015blaj\u0105cy cel naszego dzia\u0142ania<\/p>\n<\/blockquote>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>Oto kilka przyk\u0142ad\u00f3w:<\/p>\n<p>Ich\u00a0<img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"CToWUd\" src=\"https:\/\/mail.google.com\/mail\/e\/1f6b9\" alt=\"?\" width=\"27\" height=\"27\" data-goomoji=\"1f6b9\" \/>\u00a0stelle <strong>&#8211;&gt; <\/strong>die Vase (Akk) auf\u00a0 {WP} den Tisch (Akk).<\/p>\n<p>Anita\u00a0<img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"CToWUd\" src=\"https:\/\/mail.google.com\/mail\/e\/1f6ba\" alt=\"?\" width=\"28\" height=\"28\" data-goomoji=\"1f6ba\" \/>\u00a0h\u00e4ngt <strong>&#8211;&gt;<\/strong> das Bild (Akk) an {WP} die Wand (Akk).<\/p>\n<p>Wir\u00a0<img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"CToWUd\" src=\"https:\/\/mail.google.com\/mail\/e\/1f6bb\" alt=\"?\" width=\"27\" height=\"27\" data-goomoji=\"1f6bb\" \/>\u00a0bringen<strong>\u00a0&#8211;&gt; <\/strong>den Mantel (Akk) in {WP} die Garderobe. {Akk} itp<\/p>\n<p>Brzmi to troch\u0119 skomplikowanie? Spr\u00f3buj\u0119 upro\u015bci\u0107 \ud83d\ude42<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/1.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1763 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/1-300x251.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/1-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/1-768x644.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/1.jpg 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a> <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/2.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1762 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/2-300x251.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/2-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/2-768x644.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/2.jpg 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a> <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/3.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1761 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/3-300x251.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/3-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/3-768x644.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/3.jpg 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a> <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/4.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1760 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/4-300x251.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/4-300x251.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/4-768x644.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/4.jpg 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<\/div>\n<p>Ca\u0142y problem mo\u017ce zosta\u0107 zilustrowany poprzez bardzo prosty schemat, kt\u00f3ry zosta\u0142 przedstawiony poni\u017cej:<\/p>\n<div>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/aduso2.jpg\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1756 size-full\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/aduso2.jpg\" alt=\"\" width=\"1920\" height=\"1080\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/aduso2.jpg 1920w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/aduso2-300x169.jpg 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/aduso2-768x432.jpg 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/aduso2-1024x576.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Zapami\u0119taj: osoba dokonuje zmiany miejsca danego przedmiotu! Ale r\u00f3wnie\u017c sama przemieszcza si\u0119. Na przyk\u0142ad:<\/p>\n<blockquote>\n<p>Ich gehe in das Wohnzimmer\/ins Theater\/ins Kino.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Mam nadziej\u0119, \u017ce ten schemat jest prosty i \u0142atwy do zapami\u0119tania. Mam racj\u0119? \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">\u00a0<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>W tym wpisie wyja\u015bni\u0119 zwi\u0105zek mi\u0119dzy u\u017cyciem\u00a0 przyimk\u00f3w (Wechselpr\u00e4positionen) z zaimkiem pytaj\u0105cym &#8222;wohin?&#8221; Najpierw przypomn\u0119 co rozumiemy pod poj\u0119ciem Wechselpr\u00e4positionen<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":601,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[19,96,97,35,511,413,509,513,257,71,259,258,515,514,512,260,508,104,72,510],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/576"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=576"}],"version-history":[{"count":23,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/576\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2581,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/576\/revisions\/2581"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/601"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=576"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=576"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=576"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}