{"id":603,"date":"2018-03-18T13:36:51","date_gmt":"2018-03-18T13:36:51","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=603"},"modified":"2019-09-25T16:58:11","modified_gmt":"2019-09-25T16:58:11","slug":"stimmt","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/stimmt\/","title":{"rendered":"Stimmt! &#8211; inne mo\u017cliwo\u015bci zgody"},"content":{"rendered":"<h3>&#8222;Stimmt!&#8221; oznacza &#8222;Racja!&#8221;. Wyra\u017camy zgodno\u015b\u0107 naszych pogl\u0105d\u00f3w z tym, co us\u0142yszeli\u015bmy od naszego przedm\u00f3wcy.<\/h3>\n<h3>Wir dr\u00fccken unsere Zustimmung aus.<\/h3>\n<p>W po\u015bcie tym przytocz\u0119 inne zwroty oznaczaj\u0105ce nasz\u0105 jedno\u015b\u0107 pogl\u0105d\u00f3w z g\u0142oszonymi przez innych rozm\u00f3wc\u00f3w. Jest to istotny element w ka\u017cdej dyskusji.<\/p>\n<p>Najcz\u0119\u015bciej stosowanym zwrotami s\u0105<\/p>\n<blockquote><p><strong>Stimmt! &#8211;&nbsp;<\/strong>Racja!<\/p>\n<p><strong>Das stimmt! &#8211;&nbsp;<\/strong>Zgoda!<\/p>\n<p><strong>Das ist richtig. &#8211; <\/strong>Tak jest<\/p>\n<p><strong>Du hast Recht. &#8211; <\/strong>Masz racj\u0119.<\/p>\n<p><strong>Genau<\/strong>! &#8211; No w\u0142a\u015bnie!<\/p><\/blockquote>\n<p>Egzamin ustny, niezale\u017cnie od tego, czy dotyczy polskiej matury, czy <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/prasentation\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">prezentacji<\/a> dla uczni\u00f3w programu IB (na poziomie Standard Level i High Level) opiera si\u0119 w du\u017cej mierze na formie dyskusji. Zwroty u\u017cyte przy wymianie zda\u0144 znacz\u0105co wp\u0142ywaj\u0105 na ocen\u0119 wypowiedzi.<\/p>\n<p>Proponuj\u0119 wi\u0119c przyswoi\u0107 sobie par\u0119 innych zwrot\u00f3w, kt\u00f3re pozwol\u0105 unikn\u0105\u0107 monotonii w dyskusji.<\/p>\n<p>Oto one:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Es stimmt, was Sie gesagt haben<\/strong>. &#8211; Zgadzam si\u0119 z tym, co Pan(i) powiedzia\u0142(a).<\/p>\n<p><strong>Der Meinung bin ich auch.<\/strong> &#8211;&nbsp;Podzielam Pa\u0144skie zdanie.<\/p>\n<p><strong>Ich bin ganz Ihrer Meinung.<\/strong> &#8211; Ca\u0142kowicie podzielam Pa\u0144skie zdanie.<\/p>\n<p><strong>Ich teile Ihre Auffassung<\/strong>. &#8211; Podzielam Pa\u0144skie zdanie.<\/p>\n<p><strong>Ja, ich sehe das auch so.<\/strong> &#8211; Ja te\u017c to tak widz\u0119.<\/p>\n<p><strong>Ich bin der gleichen Ansicht.<\/strong> &#8211; Jestem tego samego zdania.<\/p>\n<p><strong>Dem kann ich zustimmen.<\/strong> &#8211; Zgadzam si\u0119 z tym (zdaniem).<\/p>\n<p><strong>Dem kann ich mich nur anschliessen<\/strong>. &#8211; Mog\u0119 si\u0119 tylko zgodzi\u0107 z tym, co zosta\u0142o powiedziane.<\/p>\n<p><strong>Das klingt einleuchtetnd\/uberzeugend<\/strong> &#8211; To brzmi przekonuj\u0105co.<\/p>\n<p><strong>Ihre Argumente leuchten mir ein<\/strong>. &#8211; Pa\u0144skie argumenty trafiaj\u0105 mi do przekonania.<\/p>\n<p><strong>Das kann ich mir vorstellen.<\/strong> &#8211; Mog\u0119 sobie to dobrze wyobrazi\u0107 (\u017ce tak jest, jak Pani\/Pan m\u00f3wi).<\/p><\/blockquote>\n<p>Wszystkie te zwroty oznaczaj\u0105 nic innego jak tylko JA &#8211; TAK.&nbsp; Stimmt! Racja! Mo\u017cna &#8211; a nawet powinno si\u0119 &#8211; zast\u0105pi\u0107 to kr\u00f3tkie potwierdzenie innymi ciekawymi wyra\u017ceniami. W dyskusji istnieje przecie\u017c du\u017co sposobno\u015bci, kiedy chcemy poprze\u0107 punkt widzenia rozm\u00f3wcy\/rozm\u00f3wc\u00f3w. \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Warto wi\u0119c przyswoi\u0107 sobie par\u0119 nowych zwrot\u00f3w. W internecie jest sporo materia\u0142\u00f3w dotycz\u0105cych s\u0142ownictwa stosowanego w dyskusji. Na przyk\u0142ad&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.goethe.de\/ins\/gb\/lon\/pro\/meet-the-germans\/materialien\/lerntipps\/Lerntipp_Diskussion.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">materia\u0142y Instytutu Goetheg&#8217;o<\/a> czy te z <a href=\"http:\/\/www.wirtschaftsdeutsch.de\/lehrmaterialien\/redemittel-diskussion-c1.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">&#8222;Institut f\u00fcr Internationale Kommunikation D\u00fcsseldorf&#8221;<\/a>.<\/p>\n<p>Nauka op\u0142aci si\u0119! I do tego to jest takie proste!<\/p>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8222;Stimmt!&#8221; oznacza &#8222;Racja!&#8221;. Wyra\u017camy zgodno\u015b\u0107 naszych pogl\u0105d\u00f3w z tym, co us\u0142yszeli\u015bmy od naszego przedm\u00f3wcy. Wir dr\u00fccken unsere Zustimmung aus. W<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":649,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[64,65,389,82,42,41,80,23,79,391,84,83,27],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/603"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=603"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/603\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2230,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/603\/revisions\/2230"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/649"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=603"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=603"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=603"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}