{"id":608,"date":"2018-03-12T18:45:09","date_gmt":"2018-03-12T18:45:09","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=608"},"modified":"2019-10-21T17:19:22","modified_gmt":"2019-10-21T17:19:22","slug":"woher-aus","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/woher-aus\/","title":{"rendered":"Woher?- aus! &#8211; wracamy z podr\u00f3\u017cy"},"content":{"rendered":"<h3 style=\"text-align: center;\">Zwi\u0105zek zaimka pytaj\u0105cego &#8222;woher?&#8221; z przyimkiem &#8222;aus&#8221;<\/h3>\n<p>W tym po\u015bcie zajmiemy si\u0119 stosowaniem zaimka pytaj\u0105cego &#8222;woher?&#8221; (sk\u0105d wracamy?) i odpowiedzi\u0105 przyimkiem &#8222;aus&#8221; (z kraju, z miasta, z kontynentu).<\/p>\n<div>\n<div>\n<div>Aby udzieli\u0107 odpowiedzi na zaimek pytaj\u0105cy\u00a0<strong>&#8222;woher?&#8221;,\u00a0<\/strong>nale\u017cy\u00a0najpierw zapyta\u0107 zaimkiem pytaj\u0105cym <strong>&#8222;wohin?&#8221;<\/strong> o cel naszego podr\u00f3\u017cowania. Je\u017celi jedziemy na r\u00f3\u017cne kontynenty, do r\u00f3\u017cnych miast i r\u00f3\u017cnych pa\u0144stw stosujemy po zaimku pytaj\u0105cym &#8222;<strong>wohin<\/strong>?&#8221; odpowied\u017a &#8222;<strong>nach<\/strong>&#8222;,<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2311 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div>(bez u\u017cywania rodzajnika przy nazwie kontynent\u00f3w, miast i olbrzymiej\u00a0 wi\u0119kszo\u015bci pa\u0144stw)<\/div>\n<div>np. nach Afrika, nach Berlin, nach Polen, nach Deutschland usw.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Wracamy &#8222;sk\u0105d?&#8221; &#8222;<strong>woher<\/strong>?&#8221; stosujemy przyimek &#8222;<strong>aus&#8221;<\/strong>.<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/die-UNSUMME6.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2370 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/die-UNSUMME6-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/die-UNSUMME6-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/die-UNSUMME6-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/die-UNSUMME6.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div>np. aus Asien, aus Polen, aus Paris.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Nie oznacza to, \u017ce kontynenty, miasta i kraje nie maj\u0105 rodzaju. Wr\u0119cz przeciwnie. S\u0105 one rodzaju nijakiego<b>\u00a0DAS<\/b>, poza poni\u017cszymi sytuacjami:<\/div>\n<div><\/div>\n<div>1. Miasto Haga: kiedy\u015b u\u017cywali\u015bmy rodzajnika &#8222;der&#8221;, ale ta forma jest obecnie uznawana za przestarza\u0142\u0105. Dzisiaj m\u00f3wimy &#8222;den Haag&#8221;, nawet w mianowniku! Jest to zapo\u017cyczenie z j\u0119zyka niderlandzkiego.<\/div>\n<div>2. Inne kraje, o kt\u00f3rych wspomn\u0119 poni\u017cej.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>To, co jest wa\u017cne, to \u017ce w przypadku nazw rodzaju nijakiego\u00a0<b>nie<\/b>\u00a0u\u017cywamy w tek\u015bcie rodzajnika &#8222;das&#8221; (zobacz przyk\u0142ady na pocz\u0105tku). Wyj\u0105tkiem jest sytuacja, gdy chcemy doda\u0107 przymiotnik do nazwy w\u0142asnej np. <em>unser gemeinsames Europa, das sch\u00f6ne Warschau, das seenreiche Finnland<\/em>.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Reasumuj\u0105c:<\/div>\n<h4><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-8.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2367 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-8-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-8-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-8-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-8.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/h4>\n<h4><strong><span style=\"font-size: large;\">By\u0142oby to bardzo proste, gdyby&#8230;<\/span><\/strong><\/h4>\n<div>&#8230;nie by\u0142o pa\u0144stw, kt\u00f3re maj\u0105 inny rodzajnik ni\u017c\u00a0<b>DAS.<\/b><\/div>\n<div><b>\u00a0<\/b><\/div>\n<div>Nie<b>\u00a0<\/b>istnieje inny spos\u00f3b, jak tylko zapami\u0119ta\u0107 kraje o rodzaju m\u0119skim i \u017ce\u0144skim (w liczbie pojedynczej i mnogiej).<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Tu znajdziesz nazwy pa\u0144stw o rodzaju m\u0119skim:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2321 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<blockquote class=\"gmail_quote\"><p><b>DER<br \/>\n<\/b>der Irak, der Iran, der Jemen, der Kongo, der Libanon, der Niger, der Sudan, der Tschad, der Vatikan, der Senegal<\/p><\/blockquote>\n<div>Lista niekt\u00f3rych pa\u0144stwa o rodzaju \u017ce\u0144skim:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2323 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<blockquote>\n<div><b>DIE (liczba pojedy\u0144cza)<\/b><\/div>\n<div>1. Nazwy kraj\u00f3w ko\u0144cz\u0105cych si\u0119 na -ei,<br \/>\nnp. <em>die Turkei, die Mongolei, die Slowakei, die Lombardei (Landschaft).<\/em><br \/>\n2. Nazwy krain geograficznych oraz pa\u0144stw ko\u0144cz\u0105cych si\u0119 na &#8211; ie,-e,- a<br \/>\nnp. <em>die Normandie, die Bretagne, die Riviera,\u00a0 die Ukraine<\/em><br \/>\n3. Niekt\u00f3re inne nazwy kraj\u00f3w i krain geograficznych, na przyk\u0142ad:<br \/>\n<em>die Schweiz, die Dominikanische Republik, die Zaneralafrikanische Republik,\u00a0\u00a0die Elfenbeink\u00fcste, die BDR\u00a0 (die Bundesrepublik Deutschland), das Reinland<\/em>.<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Pa\u0144stwa w liczbie mnogiej to m.in:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2324 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<blockquote>\n<div><b>DIE (liczba mnoga)<\/b><\/div>\n<div>die Bahamas, die Niederlande, die Philippinen, die Salomonen, die Seychellen, die USA, die Vereinigten Arabischen Emirate<\/div>\n<\/blockquote>\n<div>Kiedy kraj oraz nazwa geograficzna ma rodzajnik stosujemy przyimek\u00a0<b>IN + Akkusativ<\/b>\u00a0(zamiast\u00a0<b>NACH bez\u00a0<\/b>rodzajnika), a w odpowiedzi u\u017cywamy r\u00f3wnie\u017c przyimka\u00a0<b>&#8222;aus&#8221;\u00a0<\/b>+\u00a0<b>Dativ\u00a0<\/b>(zobacz post o <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Dativ&#8217;ie,)\u00a0<\/a> &#8211; <strong>&#8222;aus&#8221;<\/strong> \u0142\u0105czy si\u0119\u00a0<b>ZAWSZE<\/b>\u00a0z Dativ&#8217;em)<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-9.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2369 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-9-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-9-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-9-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/UN-9.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Na przyk\u0142ad:<\/div>\n<blockquote class=\"gmail_quote\"><p><strong>Wohin?<\/strong> in<strong><span style=\"color: #ff0000;\"> die<\/span> <\/strong>Schweiz, in<strong><span style=\"color: #ff0000;\"> die<\/span> <\/strong>USA, in <strong><span style=\"color: #ff0000;\">die<\/span><\/strong> Ukraine<br \/>\nin <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>den<\/strong><\/span> Vatikan, in <strong><span style=\"color: #ff0000;\">den<\/span> <\/strong>Niger, in <strong><span style=\"color: #ff0000;\">den<\/span> <\/strong>Iran<\/p><\/blockquote>\n<blockquote class=\"gmail_quote\"><p><strong><span style=\"color: #000000;\">Woher<\/span>?<\/strong> aus<strong><span style=\"color: #ff0000;\"> der<\/span> <\/strong>Schweiz,\u00a0 (die, l.poj)<br \/>\naus <strong><span style=\"color: #ff0000;\">den <\/span><\/strong>Niederlande<span style=\"color: #ff0000;\"><strong>n<\/strong><\/span> (die, l.mn)<br \/>\naus<span style=\"color: #ff0000;\"> <strong>dem<\/strong><\/span> Iran (der)<br \/>\naus <strong><span style=\"color: #ff0000;\">den<\/span> <\/strong>USA (die, l.mn)<\/p><\/blockquote>\n<div>Ten temat by\u0107 mo\u017ce nie jest prosty. Na pocieszenie dodam, \u017ce w prasie unika si\u0119 cz\u0119sto stosowania rodzajnika <strong>DER<\/strong> przed nazw\u0105 pa\u0144stwa. Zamiast tego u\u017cywany jest rodzajnik DAS (wtedy znika) :). Polecam ciekawy <a href=\"http:\/\/www.spiegel.de\/kultur\/zwiebelfisch\/zwiebelfisch-abc-laendernamen-mit-artikel-laendernamen-ohne-artikel-a-327185.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">artyku\u0142<\/a> na ten temat.<\/div>\n<div><\/div>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Zwi\u0105zek zaimka pytaj\u0105cego &#8222;woher?&#8221; z przyimkiem &#8222;aus&#8221; W tym po\u015bcie zajmiemy si\u0119 stosowaniem zaimka pytaj\u0105cego &#8222;woher?&#8221; (sk\u0105d wracamy?) i odpowiedzi\u0105<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":619,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[88,414,15,62,25,47,76,267,78,77,417,419,418,75,61,74,416],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/608"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=608"}],"version-history":[{"count":25,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/608\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2374,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/608\/revisions\/2374"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/619"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=608"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=608"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=608"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}