{"id":687,"date":"2018-03-22T13:27:34","date_gmt":"2018-03-22T13:27:34","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=687"},"modified":"2018-03-22T19:46:07","modified_gmt":"2018-03-22T19:46:07","slug":"widerspruch-sprzeciw","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/widerspruch-sprzeciw\/","title":{"rendered":"Widerspruch &#8211; czyli wyra\u017canie sprzeciwu"},"content":{"rendered":"<p>Widerspruch ausdr\u00fccken &#8211; wyra\u017camy sprzeciw wobec tego, co zosta\u0142o powiedziane przez przedm\u00f3wc\u00f3w w dyskusji.<\/p>\n<p>W tym po\u015bcie przytocz\u0119 zwroty stosowane w <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/prasentation\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">dyskusji<\/a>\u00a0 w sytuacji kiedy pragniemy wyrazi\u0107 odmienn\u0105 od us\u0142yszanej opini\u0119, czyli:<\/p>\n<h3>Wir dr\u00fccken unseren Widerspruch aus.<\/h3>\n<p>Nasz sprzeciw potrafimy wyrazi\u0107 cz\u0119sto tylko u\u017cywaj\u0105c NEIN, a przecie\u017c istnieje du\u017co wi\u0119cej zwrot\u00f3w wyra\u017caj\u0105cych\u00a0 odmienne spojrzenie na dany temat. Mo\u017cemy zrobi\u0107 to bardziej\u00a0<strong> delikatnie<\/strong>\u00a0 u\u017cywaj\u0105c nast\u0119puj\u0105cych zwrot\u00f3w:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Das ist sicher richtig, allerdings&#8230;<\/strong> &#8211; Zapewne jest tak (jak Pan\/Pani m\u00f3wi), chocia\u017c&#8230;<\/p>\n<p><strong>Da kann ich Ihnen\/dir nur v\u00f6llig recht geben, aber&#8230;<\/strong>\u00a0 &#8211; Mog\u0119 si\u0119 z Pani\u0105\/Panem\/Pa\u0144stwem\/tob\u0105 zgodzi\u0107, ale&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ihre\/deine Argumente \u00fcberzeugen mich nicht<\/strong>. &#8211; Pa\u0144skie\/twoje argumenty nie przekonuj\u0105 mnie.<\/p>\n<p><strong>Der Meinung bin ich auch, aber&#8230;<\/strong> &#8211; Zgadzam si\u0119, ale&#8230;<\/p>\n<p><strong> Das klingt \u00fcberzeugend, aber&#8230;<\/strong> &#8211;\u00a0Brzmi przekonuj\u0105co, ale&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<p>Cz\u0119sto jeste\u015bmy mocno przekonani, \u017ce nasz adwersarz nie ma racji. Wyra\u017camy nasze zdanie &#8211; rozumiane cz\u0119sto jako sprzeciw &#8211; w bardziej <strong>zdecydowany<\/strong> spos\u00f3b, u\u017cywaj\u0105c przy tym na przyk\u0142ad nast\u0119puj\u0105cych zwrot\u00f3w:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Da m\u00f6chte ich widersprechen, denn..<\/strong>. &#8211;\u00a0Chc\u0119 temu zaprzeczy\u0107, poniewa\u017c&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ich teile Ihre\/deine Auffassung nicht, denn&#8230;<\/strong> &#8211; Nie podzielam Pa\u0144skiej\/twojej opinii, poniewa\u017c&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ihrer\/deiner Auffasung muss ich widersprechen.<\/strong> -Musz\u0119 zaprzeczy\u0107 Pa\u0144skiej\/twojej interpretacji.<\/p>\n<p><strong>Das kann ich nicht nachvollziehen<\/strong> &#8211; Nie mog\u0119 tego zrozumie\u0107.<\/p>\n<p><strong>Dem\u00a0kann ich nicht zustimmen.<\/strong> &#8211;\u00a0Nie mog\u0119 si\u0119 z tym zgodzi\u0107.<\/p>\n<p><strong>Das ist nicht richtig<\/strong>. &#8211; To nie jest prawd\u0105.<\/p>\n<p><strong>Das stimmt nicht.<\/strong> &#8211; To nieprawda.<\/p><\/blockquote>\n<p>Kiedy wypowied\u017a przedm\u00f3wcy stoi w sprzeczno\u015bci z naszymi pogl\u0105dami, mo\u017cemy podj\u0105\u0107 polemik\u0119. Po wyra\u017ceniu sprzeciwu (na przyk\u0142ad poprzez\u00a0 wy\u017cej wymienione zwroty) podajemy<strong> argumenty<\/strong>. Oto par\u0119 przydatnych zwrot\u00f3w:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Da kann man einwenden, dass&#8230;<\/strong> &#8211; Mo\u017cna temu zarzuci\u0107, \u017ce&#8230;<\/p>\n<p><strong>Dagegen spricht, dass&#8230;<\/strong> &#8211; Przemawia przeciw (takiemu uj\u0119ciu sprawy) fakt, \u017ce&#8230;<\/p>\n<p><strong>Man kann Beispiele mehren, aber ich m\u00f6chte nur einige nennen\/anf\u00fchren<\/strong>. &#8211; Mo\u017cna mno\u017cy\u0107 przyk\u0142ady, ja chcia\u0142bym nazwa\u0107\/przytoczy\u0107 tylko kilka z nich.<\/p>\n<p><strong>Hier sind ein paar Argumente gegen\/f\u00fcr&#8230;[A]<\/strong> &#8211; Oto kilka argument\u00f3w przeciw\/za&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ich m\u00f6chte Stellung zur Sache nehmen.<\/strong> &#8211;\u00a0Chcia\u0142bym\/chcia\u0142abym zaj\u0105\u0107 stanowisko w tej sprawie.<\/p>\n<p><strong>Und\u00a0n\u00e4mlich&#8230;<\/strong> &#8211; A mianowicie&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<p>Zdarza si\u0119, \u017ce us\u0142yszane argumenty s\u0105 dla nas nie do przyj\u0119cia. Nie pragniemy jednak podejmowa\u0107 polemiki.<\/p>\n<p>Mo\u017cemy podsumowa\u0107 to kr\u00f3tko:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Ich sehe das v\u00f6llig anders.<\/strong> &#8211;\u00a0Widz\u0119 to zupe\u0142nie inaczej.<\/p>\n<p><strong>Dazu habe ich eine andere Meinung.<\/strong> &#8211; Mam inne zdanie na ten temat.<\/p><\/blockquote>\n<p>Najwa\u017cniejsz\u0105 spraw\u0105 jest kultura wypowiedzi. Mo\u017cemy przecie\u017c pi\u0119knie r\u00f3\u017cni\u0107 si\u0119 \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Spodoba\u0142o si\u0119? Udost\u0119pnij i podziel si\u0119 z innymi!<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Widerspruch ausdr\u00fccken &#8211; wyra\u017camy sprzeciw wobec tego, co zosta\u0142o powiedziane przez przedm\u00f3wc\u00f3w w dyskusji. W tym po\u015bcie przytocz\u0119 zwroty stosowane<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":693,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[69,86,23,87],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/687"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=687"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/687\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":698,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/687\/revisions\/698"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/693"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=687"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=687"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=687"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}