{"id":699,"date":"2018-03-28T14:54:37","date_gmt":"2018-03-28T14:54:37","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=699"},"modified":"2019-10-21T16:48:18","modified_gmt":"2019-10-21T16:48:18","slug":"woher-aus-von","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/woher-aus-von\/","title":{"rendered":"Woher? &#8211; aus czy von? Jak to rozr\u00f3\u017cni\u0107?"},"content":{"rendered":"<p>Na pytanie <strong>WOHER?<\/strong>\u00a0(sk\u0105d?) odpowied\u017a brzmi albo <strong>AUS<\/strong> albo <strong>VON<\/strong>. Oba te przyimki t\u0142umaczymy na j\u0119zyk polski jako\u00a0<strong>Z<\/strong>, przez co powstaje trudno\u015b\u0107 poprawnego ich stosowania &#8211; sk\u0105d wiedzie\u0107, w jakich sytuacjach u\u017cy\u0107 kt\u00f3rego z nich?<\/p>\n<div>W tym po\u015bcie zajm\u0119 si\u0119 zwi\u0105zkiem zaimka pytaj\u0105cego <strong>WOHER?<\/strong> z odpowiedzi\u0105, gdzie nale\u017cy zastosowa\u0107 przyimek\u00a0\u00a0 <strong>AUS<\/strong> albo <strong>VON.<\/strong><\/div>\n<div>W poprzednim <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/woher-aus\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">po\u015bcie<\/a> wyja\u015bni\u0142am zasad\u0119 stosowania polskiego <strong>DO<\/strong> w j\u0119zyku niemieckim. Oto schemat:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2307 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<h3 style=\"text-align: center;\">AUS (woher?) jest odpowiedzi\u0105 na przyimki NACH i IN (wohin?)<\/h3>\n<div><strong>\u00a0<\/strong><\/div>\n<blockquote><p>1) Przyimki <strong>NACH<\/strong> (do) oraz\u00a0\u00a0<strong>AUS\u00a0<\/strong>(z) s\u0105 ze sob\u0105 \u015bci\u015ble zwi\u0105zane, jako opisuj\u0105ce przeciwne kierunki ruchu, na przyk\u0142ad:<\/p>\n<p><strong> WOHIN?<\/strong> Ich fahre <strong><span style=\"color: #ff0000;\">nach<\/span><\/strong> Berlin\/Deutschland\/Europa.<\/p>\n<p><strong> WOHER?\u00a0<\/strong>Ich komme <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>aus<\/strong> <\/span>Berlin\/Deutschland\/Europa zur\u00fcck.<\/p>\n<p>Ale r\u00f3wnie\u017c:\u00a0<strong>von<\/strong> Paris, <strong>von<\/strong> Frankreich, i tak dalej.(Paris\/Frankreich &#8211;\u00a0 jako punkt na mapie)<\/p>\n<p>2) w wyj\u0105tkowych sytuacjach wymagane jest u\u017cycie rodzajnika DIE w liczbie pojedynczej albo mnogiej lub rodzajnika DER, kt\u00f3re zwi\u0105zane s\u0105 z nazwami okre\u015blonych pa\u0144stw. Wtedy zamiast <strong>NACH<\/strong> u\u017cywamy <strong>IN + Akkusativ<\/strong><\/p>\n<p>Na przyk\u0142ad:<\/p>\n<p>WOHIN?\u00a0 Ich fahre <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>in die<\/strong><\/span> Schweiz\/<strong><span style=\"color: #ff0000;\">in die<\/span><\/strong> Niederlande\/<strong><span style=\"color: #ff0000;\">in den<\/span><\/strong> Libanon.<\/p>\n<p>WOHER? Ich komme <strong><span style=\"color: #ff0000;\">aus der<\/span> <\/strong>Schweiz\/<strong><span style=\"color: #ff0000;\">aus den<\/span><\/strong> Niederlande<strong><span style=\"color: #ff0000;\">n<\/span><\/strong>\/<strong><span style=\"color: #ff0000;\">aus dem<\/span><\/strong> Libanon\u00a0zur\u00fcck.<\/p><\/blockquote>\n<div>Teraz zajmiemy si\u0119 kolejnym, trzecim przypadkiem u\u017cycia przyimka\u00a0<strong>AUS<\/strong>. Przyjrzyjmy si\u0119 jednak najpierw pytaniu\u00a0<strong>WOHIN?<\/strong><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Kiedy zadajemy pytanie <strong>WOHIN ?<\/strong> odpowied\u017a b\u0119dzie brzmia\u0142a <strong>IN + Akkusativ<\/strong>, kiedy naszym\u00a0<b>celem<\/b>\u00a0b\u0119dzie:<\/div>\n<ul>\n<li>\n<blockquote><p>dos\u0142owne <strong>wej\u015bcie do \u015brodka<\/strong> jakiego\u015b pomieszczenia, (na przyk\u0142ad <em>ins Kino, in den Klub<\/em>, i tak dalej) &#8211; <strong>geschlossene Orte<\/strong><\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>dos\u0142owne wej\u015bcie\/zanurzenie si\u0119\/wype\u0142nienie czym\u015b\/w\u0142o\u017cenie przedmiotu do zamkni\u0119tej\/<strong>ograniczonej w pewien spos\u00f3b przestrzeni<\/strong> np. i<em>ns Wasser, in den Fluss, in die Schublade, in die Flasche.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>udanie si\u0119 na teren<strong> &#8222;posiadaj\u0105cy&#8221; jakie\u015b ograniczenia<\/strong>, na przyk\u0142ad:<br \/>\n&#8211; ogr\u00f3d ogrodzony p\u0142otem (<em>in den Garten<\/em>)<br \/>\n&#8211; park maj\u0105cy granice (<em>in den Park<\/em>)<br \/>\n&#8211; las maj\u0105cy \u015bcian\u0119 (<em>in den Wald<\/em>)<br \/>\n&#8211; albo te\u017c obiekt maj\u0105cy granice na mapie, na przyk\u0142ad pasmo g\u00f3rskie (<em>ins Gebierge, in die Berge<\/em>).<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>podr\u00f3\u017c <strong>na abstrakcyjnie wyodr\u0119bniony obszar<\/strong>, na przyk\u0142ad <em>ins Gr\u00fcne\/ins Blaue fahren<\/em> (jecha\u0107 na zielon\u0105 trawk\u0119\/ w nieznane), r\u00f3wnie\u017c obszar geograficzny &#8211; <em>ins Rheinland<\/em> (do Nadrenii), <em>in die Alpen<\/em> (w Alpy).<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<\/ul>\n<div>W tych wymienionych wy\u017cej przypadkach odpowied\u017a na pytanie <strong>WOHER?<\/strong> (sk\u0105d) b\u0119dzie brzmia\u0142a zawsze<strong> AUS + Dativ<\/strong>.<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME8.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2340 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME8-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME8-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME8-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME8.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<h3 style=\"text-align: center;\">\u00a0VON (woher?) jest odpowiedzi\u0105 na ZU (wohin?)<\/h3>\n<blockquote>\n<div>W ka\u017cdej innej sytuacji po u\u017cyciu zaimka pytaj\u0105cego <strong><span style=\"color: #ff0000;\">WOHER?<\/span><\/strong> u\u017cywamy przyimka\u00a0 <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>VON.<\/strong><\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME7.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2339 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME7-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME7-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME7-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/Kopia-die-UNSUMME7.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div>Ten schemat jest jasny i przejrzysty. Pomo\u017ce z \u0142atwo\u015bci\u0105 w prawid\u0142owym u\u017cyciu przyimka <strong>AUS<\/strong> i <strong>VON<\/strong> \ud83d\ude42<\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Na pytanie WOHER?\u00a0(sk\u0105d?) odpowied\u017a brzmi albo AUS albo VON. Oba te przyimki t\u0142umaczymy na j\u0119zyk polski jako\u00a0Z, przez co powstaje<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":717,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[88,15,64,65,413,47,90,267,89,74,72,91],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/699"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=699"}],"version-history":[{"count":16,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/699\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2361,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/699\/revisions\/2361"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/717"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=699"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=699"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=699"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}