{"id":722,"date":"2018-04-02T15:16:08","date_gmt":"2018-04-02T15:16:08","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=722"},"modified":"2019-10-18T18:00:17","modified_gmt":"2019-10-18T18:00:17","slug":"nach-in-zu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/nach-in-zu\/","title":{"rendered":"Jad\u0119 do&#8230; &#8211; jak to wyrazi\u0107 po niemiecku?"},"content":{"rendered":"\n\n<h3 style=\"text-align: center;\">&#8222;NACH&#8221;, &#8222;IN&#8221; czy &#8222;ZU&#8221;?<\/h3>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Kt\u00f3ry przyimek stosowa\u0107 w jakich sytuacjach?<\/h3>\n<div>Polski przyimek\u00a0<strong> DO<\/strong> ma trzy odpowiedniki w j\u0119zyku niemiecki. O dw\u00f3ch z nich wspomnia\u0142am <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/woher-aus-von\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">w po\u015bcie<\/a>.<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2307 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Wyja\u015bni\u0119 po kolei ich zastosowanie.<\/div>\n<div>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Pierwszy odpowiednik polskiego &#8222;<strong>DO&#8221;<\/strong><\/h3>\n<p>Przyimek <strong>NACH<\/strong> stosuje si\u0119, kiedy zamierzamy uda\u0107 si\u0119 miejsca znanego z nazwy geograficznej (kontynent, miasta oraz pa\u0144stwa (!). U\u017cywamy go w stosunku do pa\u0144stw , przy kt\u00f3rych nie stosuje si\u0119 u\u017cycia rodzajnika, cho\u0107 go posiadaj\u0105. Jest nim rodzajnik <strong>DAS<\/strong>. Na przyk\u0142ad: nach Afrika, nach Polen, nach Berlin usw.<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2311 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME1.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<\/div>\n<div>W j\u0119zyku niemieckim niekt\u00f3re pa\u0144stwa posiadaj\u0105 rodzajnik <strong>DER<\/strong> lub <strong>DIE<\/strong> w liczbie pojedynczej <strong>(Sing)<\/strong> albo mnogiej <strong>(Pl).<\/strong><\/div>\n<div>Oto par\u0119 przyk\u0142ad\u00f3w:<\/div>\n<div>\u00a0<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2321 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2323 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA1.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2324 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/Kopia-ZAPRZECZENIA2.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div>W\u00f3wczas nale\u017cy zastosowa\u0107 przyimek <strong>IN<\/strong> plus Akkusativ<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME3.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2314 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME3-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME3-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME3-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME3.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>\n<h3>\u00a0<\/h3>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Drugi odpowiednik polskiego &#8222;<strong>DO&#8221;<\/strong><\/h3>\n<\/div>\n<div>\u00a0<\/div>\n<div>Oto schemat pokazuj\u0105cy to:<\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME5.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2327 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME5-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME5-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME5-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME5.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/div>\n<div>\n<p>Kiedy wchodzimy do jakiego\u015b pomieszczenia, na obszar posiadaj\u0105cy jakie\u015b (nawet umowne) granice to stosujemy przyimek<strong> IN. <\/strong>Na przyk\u0142ad: ins Kino, in den Garten, ins Ausland, ins Gebierge (t\u0142umaczone jako pasmo g\u00f3rskie)\u00a0 usw.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Trzeci odpowiednik polskiego <strong>&#8222;DO&#8221;<\/strong><\/h3>\n<p>Nast\u0119puj\u0105cy schemat obrazuje t\u0119 sytuacj\u0119:<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2315 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME4-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME4-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME4-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/die-UNSUMME4.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<\/div>\n<div>Zajm\u0119 si\u0119 wyja\u015bnieniem stosowania przyimka <strong>ZU<\/strong> (zawsze \u0142\u0105cz\u0105cym si\u0119 z<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/dativ-arystokrata\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> Dativ&#8217;em<\/a> mimo zaimka pytaj\u0105cego <strong>WOHIN?<\/strong> sugeruj\u0105cego u\u017cycie przypadku Akkusativ).<\/div>\n<div>\u00a0<\/div>\n<div>S\u0105 to nast\u0119puj\u0105ce sytuacje:<\/div>\n<div>\u00a0<\/div>\n<blockquote>\n<ul>\n<li><strong>ZU<\/strong> stosujemy okre\u015blaj\u0105c<strong> kierunek przemieszczania si\u0119<\/strong> na przyk\u0142ad:<em> zum Flughafen, zum Rathaus, zur X-Strasse, zum Bismarkplatz usw.<\/em> oczywi\u015bcie przy u\u017cyciu\u00a0 czasownik\u00f3w oznaczaj\u0105cych to przemieszczanie si\u0119 takie jak fahren, gehen, usw. Wracamy <em>vom Flughafen, vom Rathaus usw.<\/em><\/li>\n<li>u\u017cycie przyimka <strong>ZU<\/strong> zawiera cz\u0119sto<strong> cel naszego przemieszczania<\/strong> si\u0119 na przyk\u0142ad<em> zur Messe, zum Gottesdienst, zur Schule, zur Stadt gehen,(um einzukaufen)<\/em>, r\u00f3wnie\u017c <em>zum Abndmahl, zur Hochzeit, zur Beerdigune gehen<\/em>, jak i <em>zu Bett gehen<\/em> = <em>schlafen gehen, sich zu Tisch setzen = sich zum Essen setzen<\/em> (zazwyczaj u\u017cywamy = sich an den Tisch setzen),<em> oraz zum Theater, zur Buhne, zum Film gehen = Schauspieler werden<\/em>, Powr\u00f3t<em> von der Schule, von der Messe usw<\/em>.<\/li>\n<li>u\u017cycie przyimka <strong>ZU<\/strong> jest konieczne, kiedy mamy do czynienia z <strong>osobami<\/strong> na przyk\u0142ad <em>zum Arzt gehen\/schicken,\u00a0 zu Eva fahren, zu Prof Meyer, zu den Studenten sprechen<\/em>. Wracamy vom Arzt, von Eva, von den Eltern uws.<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<div>\n<p>Jako ciekawostk\u0119 podam r\u00f3wnie\u017c przyk\u0142ad Verw\u00fcnschungen (<strong>przekle\u0144stw<\/strong>): <em>Zum Henker! (Do licha!)\u00a0 Zum Kuckuck! (Do diab\u0142a!) Zum Donnerwetter! (Do stu piorun\u00f3w!) Geh zum Teufel! (Id\u017a do diab\u0142a!) Scher dich zum Teufel! (Id\u017a do diab\u0142a!)<\/em><\/p>\n<p>Mam nadziej\u0119, \u017ce od teraz b\u0119dziesz potrafi\u0142 \u015bwietnie odr\u00f3\u017cni\u0107, w jakich sytuacjach nale\u017cy u\u017cywa\u0107 NACH, IN lub ZU!<\/p>\n<p>Je\u015bli jeste\u015b ciekaw jak wyra\u017camy powr\u00f3t z podanych wy\u017cej miejsc zajrzyj do <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/woher-aus\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">wpisu.<\/a><\/p>\n<\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">\u00a0<\/div>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8222;NACH&#8221;, &#8222;IN&#8221; czy &#8222;ZU&#8221;? Kt\u00f3ry przyimek stosowa\u0107 w jakich sytuacjach? Polski przyimek\u00a0 DO ma trzy odpowiedniki w j\u0119zyku niemiecki. O<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":748,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[414,15,64,65,413,47,267,42,41,72,91],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/722"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=722"}],"version-history":[{"count":34,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/722\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2335,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/722\/revisions\/2335"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/748"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=722"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=722"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=722"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}