{"id":75,"date":"2017-11-14T19:19:13","date_gmt":"2017-11-14T19:19:13","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=75"},"modified":"2018-11-24T15:40:23","modified_gmt":"2018-11-24T15:40:23","slug":"nominativ","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/nominativ\/","title":{"rendered":"Nominativ &#8211; Dobrze zadane pytanie generuje dobr\u0105 odpowied\u017a"},"content":{"rendered":"<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<p>Gramatyka s\u0142u\u017cy w mojej metodzie nauczania przede wszystkim\u00a0 jako wyja\u015bnienie, dlaczego m\u00f3wimy tak, a nie inaczej.\u00a0<strong> Gramatyka nie jest podstaw\u0105 nauki m\u00f3wienia<\/strong>. Jest du\u017cym b\u0142\u0119dem w nauce j\u0119zyka niemieckiego tworzenie zda\u0144 w formie dos\u0142ownych t\u0142umacze\u0144 z j\u0119zyka ojczystego,\u00a0 Np. Ich nicht arbeite. (pods\u0142uchane na dworcu \ud83d\ude42<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\">KIEDY U\u017bYWAMY MIANOWNIKA?<\/h3>\n<\/div>\n<p>Nominativ (mianownik) wyst\u0119puje w ka\u017cdym zdaniu jako <strong>podmiot. <\/strong>Cztery czasowniki wymagaj\u0105 u\u017cycia <strong>dw\u00f3ch<\/strong> mianownik\u00f3w (sein, werden, bleiben, hei\u00dfen)<\/p>\n<div>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia11.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1810 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia11-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia11-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia11-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia11-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia11.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>Wa\u017cne jest pytanie <em><strong>WER? WAS?,\u00a0 <\/strong><\/em>gdy\u017c ukryte s\u0105 w nim rodzajniki.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia3.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1803 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia3-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia3-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia3-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia3-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia3.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1804 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia4.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/p>\n<\/div>\n<p>Rodzaj \u017ce\u0144ski oraz liczba mnoga posiadaj\u0105 rodzajnik <strong>die<\/strong>, zaimek zawsze b\u0119dzie wi\u0119c <strong>sie.<\/strong><\/p>\n<p><strong>\u00a0<\/strong><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"alignnone wp-image-1806 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia6.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/p>\n<\/div>\n<div>\u00a0Rodzajnikom okre\u015blonym przyporz\u0105dkowane s\u0105 rodzajniki nieokre\u015blone. Wygl\u0105da to nast\u0119puj\u0105co:<\/div>\n<div><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia9.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1808 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia9-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia9-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia9-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia9-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia9.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/div>\n<div>Wniosek jest nast\u0119puj\u0105cy: rodzajnik nieokre\u015blony albo <strong>NIE<\/strong> posiada albo <strong>posiada<\/strong> literk\u0119 <strong>E<\/strong> . W rodzajniku okre\u015blonym DI<strong>E<\/strong> jest na ko\u0144cu literka<strong> E<\/strong>.<\/div>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Do czego s\u0142u\u017cy rodzajnik nieokre\u015blony?<\/h3>\n<ul>\n<li>Do rodzajnika nieokre\u015blonego <strong>ein\/eine<\/strong> mo\u017cemy doda\u0107 literk\u0119 np. <strong>m<\/strong> i powstaje w ten spos\u00f3b zaimek dzier\u017cawczy <strong>MEIN\/MEINE (sein\/seine, dein\/deine, ihr\/ihre, unser\/unsere, euer\/eure<\/strong>) Prawid\u0142owe u\u017cycie dla\u00a0\u00a0 rodz. m\u0119skiego lub nijakiego wygl\u0105da nast\u0119puj\u0105co: <strong><em>mein<\/em><\/strong> Chef, dein Kind, sein Auto, ihr Hobby,\u00a0 albo<strong><em> meine<\/em><\/strong> dla rodzaju \u017ce\u0144skiego oraz liczby mnogiej np. meine Mutter, deine Schule, seine Kinder.<\/li>\n<li>To samo dotyczy zaprzeczenia <strong>KEIN\/KEINE.<\/strong> Do rodzajnika nieokre\u015blonego dodajemy literk\u0119 <strong>k. <\/strong><\/li>\n<\/ul>\n<div>Mo\u017cna to zobaczy\u0107 na obrazku:<a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia10.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-1809 size-large\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia10-1024x576.png\" alt=\"\" width=\"810\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia10-1024x576.png 1024w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia10-300x169.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia10-768x432.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/aduso-\u2014-kopia10.png 1920w\" sizes=\"(max-width: 810px) 100vw, 810px\" \/><\/a><\/div>\n<h3 style=\"text-align: center;\">Wniosek<\/h3>\n<ul>\n<li>W mianowniku zaimki dzier\u017cawcze i zaprzeczenia albo <strong>nie maj\u0105<\/strong> ko\u0144c\u00f3wki (rodz. m\u0119ski i nijaki)<\/li>\n<li>albo maj\u0105 ko\u0144c\u00f3wk\u0119 <strong>&#8222;-e&#8221;\u00a0<\/strong>(niezale\u017cnie od liczby)<\/li>\n<\/ul>\n<div><\/div>\n<div>W praktyce wygl\u0105da to nast\u0119puj\u0105co:<\/div>\n<blockquote>\n<div><strong>bez\u00a0 ko\u0144c\u00f3wki &#8211; E (rodzaj m\u0119ski i nijaki)<\/strong><\/div>\n<div><\/div>\n<div>der Kuli\u00a0\u00a0 &#8211; ein Kuli, kein Kuli, mein\/dein\/sein\/ihr\/unser\/euer\/<wbr \/>\u00a0 Kuli &#8211;<strong>\u00a0<\/strong><\/div>\n<div>das Auto\u00a0\u00a0 ein Auto, kein Auto, mein\/dein\/sein\/ihr\/unser\/euer Auto<\/div>\n<div><\/div>\n<div><strong>z ko\u0144c\u00f3wk\u0105\u00a0 &#8211; E (rodzaj \u017ce\u0144ski i liczba mnoga)<\/strong><\/div>\n<div>\u00a0die Couch &#8211; ein<strong>e<\/strong> Couch, kein<strong>e<\/strong> Couch, mein<strong>e<\/strong>\/dein<strong>e<\/strong>\/sein<strong>e<\/strong>\/ihr<strong>e<\/strong>\/unser<strong>e<\/strong>\/<wbr \/>eur<strong>e<\/strong> Couch<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>Zach\u0119cam do \u0107wiczenia \ud83d\ude42<\/div>\n<div>\n<p>A. podaj zaimki osobowe<\/p>\n<blockquote>\n<div>przypominam der &#8211; er, die &#8211; sie, das &#8211; es<\/div>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<div>der Atlas<\/div>\n<div>die Radiergummi<\/div>\n<div>das Handy<\/div>\n<div>die Uhr<\/div>\n<div>der F\u00fcller<\/div>\n<div>das Internet<\/div>\n<div>die Schule<\/div>\n<div>das Buch<\/div>\n<div>das Lineal<\/div>\n<div>die Handchuhe (<a href=\"http:\/\/l.mn\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-saferedirecturl=\"https:\/\/www.google.com\/url?hl=pl&amp;q=http:\/\/l.mn&amp;source=gmail&amp;ust=1509285089068000&amp;usg=AFQjCNFw667H0LMjeNRSEiStweQzM50dMQ\">l.mn<\/a>)<\/div>\n<div>der Fu\u00dfboden<\/div>\n<div>die Wand<\/div>\n<div>das Plakat<\/div>\n<div>die Tafel<\/div>\n<div>das Fenster<\/div>\n<div><\/div>\n<div>B &#8211; zaprzecz<\/div>\n<blockquote>\n<div>przypominam der\/das &#8211; kein<\/div>\n<div>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 die (l.poj i mn) &#8211; keine<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>C. &#8211; u\u017cyj\u00a0 zaimka dzier\u017cawczego<\/div>\n<blockquote>\n<div>przypominam<\/div>\n<div><strong>bez<\/strong> ko\u0144c\u00f3wki -e, lub <strong>z<\/strong> ko\u0144c\u00f3wk\u0105 -e<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><strong>\u00a0POWT\u00d3RZENIE<\/strong><\/div>\n<blockquote>\n<div>der\/das &#8211; mein\/sein\/ihr\/dein\/unser\/euer\/<\/div>\n<div>die\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 &#8211; meine\/deine\/seine\/ihre\/unsere\/<wbr \/>eure<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>To takie proste!\u00a0 U\u017cycie mianownika &#8211; Nominativ (spe\u0142niaj\u0105cego w zdaniu funkcj\u0119 podmiotu)\u00a0 nie powinno sprawia\u0107 nam trudno\u015bci. Nieprawda\u017c?<\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\">[kkstarratings]<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Gramatyka s\u0142u\u017cy w mojej metodzie nauczania przede wszystkim\u00a0 jako wyja\u015bnienie, dlaczego m\u00f3wimy tak, a nie inaczej.\u00a0 Gramatyka nie jest podstaw\u0105<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":227,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[14,15,28,81,3,29],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/75"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=75"}],"version-history":[{"count":27,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/75\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1811,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/75\/revisions\/1811"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/227"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=75"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=75"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=75"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}