{"id":752,"date":"2018-04-06T14:59:33","date_gmt":"2018-04-06T14:59:33","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=752"},"modified":"2018-04-06T14:59:33","modified_gmt":"2018-04-06T14:59:33","slug":"zweifel","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/zweifel\/","title":{"rendered":"Zweifel &#8211; kiedy mamy w\u0105tpliwo\u015bci&#8230;"},"content":{"rendered":"<h3>Wir dr\u00fccken unser Zweifel aus &#8211;<em> wyra\u017camy w\u0105tpliwo\u015bci.<\/em><\/h3>\n<div>W dyskusji <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/prasentation\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">(patrz punkt 6)<\/a>\u00a0jest r\u00f3wnie\u017c miejsce na w\u0105tpliwo\u015bci. I warto to podkre\u015bli\u0107.<\/div>\n<div>Potocznie wyra\u017camy nasze zdziwienie jednym s\u0142owem<\/div>\n<blockquote>\n<div>ECHT? &#8211; serio?<\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>Istnieje jednak o wiele wi\u0119cej ciekawych zwrot\u00f3w wyra\u017caj\u0105cych pewnego rodzaju zdziwienie, co do prawdziwo\u015bci us\u0142yszanej tezy. Na przyklad:<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><strong>Ob das wirklich so ist?<\/strong> &#8211;\u00a0<i>\u00a0Czy tak jest rzeczywi\u015bcie?<\/i><\/div>\n<div><strong>Ich habe da so meine Zweifel.<\/strong> &#8211; \u017b<i>ywi\u0119\u00a0tu\u00a0pewne\u00a0w\u0105tpliwo\u015bci<\/i><\/div>\n<div><strong>Stimmt das wirklich?<\/strong>\u00a0 &#8211;\u00a0<i>Czy to prawda?<\/i><\/div>\n<div><strong>Ich glaube kaum, dass..<\/strong><i><strong>.<\/strong> &#8211; Nie wierz\u0119 w to, \u017ce&#8230;<\/i><\/div>\n<div><strong>Wohl kaum, denn&#8230;<\/strong> &#8211;\u00a0<i>Prawie nie do uwierzenia, poniewa\u017c&#8230;<\/i><\/div>\n<div><strong>Ich m\u00f6chte bezweifeln, dass..<\/strong><i><strong>\u00a0<\/strong>&#8211; W\u0105tpi\u0119, \u017ce<\/i>&#8230;<\/div>\n<div><strong>Ich\u00a0bin\u00a0mir\u00a0[dar\u00fcber]\u00a0im\u00a0<span class=\"gmail-tilde\">Zweifel<\/span>,\u00a0ob\u00a0das\u00a0stimmt<\/strong>\u00a0&#8211;\u00a0\u00a0<i>Mam w\u0105tpliwo\u015bci, czy to si\u0119 zgadza.<\/i><\/div>\n<div><strong>Mir\u00a0kommen\u00a0<span class=\"gmail-tilde\">Zweifel<\/span>,\u00a0ob\u00a0&#8230;<\/strong> <em>&#8211; Pow\u0105tpiewam,czy&#8230;<\/em><\/div>\n<div><strong>Ich\u00a0zweifle\u00a0noch,\u00a0ob\u00a0..<\/strong>.\u00a0&#8211; <em>M<\/em><i>am jeszcze w\u0105tpliwo\u015bci, czy&#8230;<\/i><\/div>\n<div><strong>Es\u00a0regten\u00a0sich\u00a0Zweifel<\/strong> &#8211; <em>P<\/em><i>ojawi\u0142y si\u0119 w\u0105tpliwo\u015bci.<\/i><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><i>\u00a0<\/i><\/div>\n<div><i>\u00a0<\/i>Nale\u017ca\u0142oby wyja\u015bni\u0107, dlaczego powsta\u0142y nasze w\u0105tpliwo\u015bci.<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><strong>Das Problem hat mehrere Seiten\/Aspekte.<\/strong> &#8211;\u00a0<i>Problem ma wiele aspekt\u00f3w<\/i>.<\/div>\n<div><strong>So einseitig kann man das nicht sehen, denn&#8230;<\/strong> &#8211; <i>Tak jednostronie nie nale\u017cy tego traktowa\u0107.<\/i><\/div>\n<div><strong>Das ist eine g\u00e4ngige Sichtweise, aber&#8230;<\/strong> &#8211; <i>To jest powszechny pogl\u0105d, ale&#8230;<\/i><\/div>\n<div><strong>Es\u00a0besteht\u00a0kein\u00a0<span class=\"gmail-tilde\">Zweifel<\/span>,\u00a0dass\u00a0&#8230;<\/strong> &#8211; <em>N<\/em><i>ie ma w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce&#8230;\u00a0<\/i><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><\/div>\n<div>Warto nast\u0119pnie uwypukli\u0107 r\u00f3\u017cnice zda\u0144 i wyja\u015bni\u0107 na czym polega problem.<\/div>\n<div><\/div>\n<blockquote>\n<div><strong>auf der einen Seite&#8230; auf der anderen Seite&#8230;<\/strong> &#8211;\u00a0<i>z jednej strony, z drugiej strony<\/i><\/div>\n<div><strong>einerseits kann man beobachten, dass&#8230;, andererseits darf man nicht untersch\u00e4tzen, dass..<\/strong> &#8211;<i>\u00a0z<\/i>\u00a0<i>jednej strony mo\u017cna zaobserwowa\u0107, \u017ce&#8230; z drugiej nie wolno nam niedocenia\u0107 faktu, \u017ce<\/i><\/div>\n<div><strong>Herr X meint, dass&#8230;, ich jedoch stehe auf dem Standpunkt.<\/strong> &#8211;\u00a0<i>Pan X s\u0105dzi, \u017ce&#8230; ja (w przeciwie\u0144stwie do niego) uwa\u017cam, \u017ce&#8230;<\/i><\/div>\n<div><strong>Herr X meint, dass&#8230;, demgegen\u00fcber stehe ich auf dem Standpunkt, dass&#8230; &#8211; <\/strong><i>Pan X uwa\u017ca, \u017ce&#8230;, ja uwa\u017cam (w opozycji do jego zdania), \u017ce&#8230;<\/i><\/div>\n<div><strong>Im Unterschied zu Herrn X, der meint, dass&#8230;, bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass&#8230; &#8211; <\/strong><i>W odr\u00f3\u017cnienu od pana X, kt\u00f3ry uwa\u017ca, \u017ce,&#8230; jestem zdania&#8230;<\/i><\/div>\n<div><strong>Im Gegensatz dazu, was Herr X meint,dass&#8230;,\u00a0 vertrete ich die Ansicht, dass&#8230;\u00a0 &#8211; <\/strong><i>W przeciwie\u0144stwie do pana X. kt\u00f3ry s\u0105dzi, \u017ce, ja uwa\u017cam, \u017ce&#8230;.<\/i><\/div>\n<\/blockquote>\n<div><i>\u00a0<\/i><\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Dla ch\u0119tnych polecam <a href=\"https:\/\/www.ph-freiburg.de\/fileadmin\/dateien\/zentral\/schreibzentrum\/typo3content\/LehreSS11\/Redemittel_fuer_wissenschaftliche_Texte_Kopie_.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Redemittel f\u00fcr wissenschaftliche Texte<\/a><br \/>\nBardzo ciekawy zestaw zwrot\u00f3w \ud83d\ude42<\/div>\n<div><\/div>\n<div>\n<div>Teraz mo\u017cesz nie tylko mie\u0107 w\u0105tpliwo\u015bci, ale \u015bmia\u0142o je wypowiada\u0107.<\/div>\n<div>To nie takie trudne. Wymaga jednak troch\u0119 treningu!<\/div>\n<div><\/div>\n<\/div>\n<div>\n<div>\n<div><em>Spodoba\u0142 Ci si\u0119 ten artyku\u0142?<\/em><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Wir dr\u00fccken unser Zweifel aus &#8211; wyra\u017camy w\u0105tpliwo\u015bci. W dyskusji (patrz punkt 6)\u00a0jest r\u00f3wnie\u017c miejsce na w\u0105tpliwo\u015bci. I warto to<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":758,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[64,65,94,23,92,93],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/752"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=752"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/752\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":759,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/752\/revisions\/759"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/758"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=752"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=752"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=752"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}