{"id":761,"date":"2018-04-11T20:51:32","date_gmt":"2018-04-11T20:51:32","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=761"},"modified":"2019-10-19T19:18:33","modified_gmt":"2019-10-19T19:18:33","slug":"wohin-auf-an","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/gramatyka\/wohin-auf-an\/","title":{"rendered":"Podr\u00f3\u017c nad morze &#8211; na piaszczyst\u0105 pla\u017c\u0119. AN czy AUF?"},"content":{"rendered":"<h3 style=\"text-align: center;\">&#8221; Wohin?&#8221; &#8211; przyimki <span style=\"color: #ff0000;\">AN <span style=\"color: #000000;\">i<\/span>\u00a0 AUF<\/span><\/h3>\n<div>Polski przyimek\u00a0<b>NAD<\/b>\u00a0 &#8211; t\u0142umaczony jest na j\u0119zyk niemiecki\u00a0 jako\u00a0\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\"><b>AN,<\/b><\/span><\/div>\n<div>za\u015b\u00a0 polski przyimek <b>NA\u00a0<\/b>&#8211; t\u0142umaczony\u00a0 jako\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\"><b>AUF<\/b><\/span>.<\/div>\n<div>Dylemat <strong>AUF<\/strong> czy <strong>AN<\/strong> nie powinien w zasadzie istnie\u0107.<\/div>\n<div>Czy zawsze? Tytu\u0142 mo\u017ce by\u0107 przyk\u0142adem,\u00a0 \u017ce nie zawsze jest mo\u017cliwe dos\u0142owne t\u0142umaczenie. Ale zanim przet\u0142umacz\u0119 na j\u0119zyk niemiecki tytu\u0142, opisz\u0119\u00a0 konkretne sytuacje, w kt\u00f3rych stosuje si\u0119 przyimki\u00a0 AUF i AN.<\/div>\n<h3>Przyimek <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>AUF<\/strong><\/span> stosujemy w nast\u0119puj\u0105cych sytuacjach (<strong>auf = ein Ort ist eben und offen; ein Ort, der h\u00f6her ist)<\/strong><\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-4.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2349 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-4-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-4-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-4-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-4.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<ol>\n<li>\n<blockquote><p>kiedy celem naszego przemieszczania si\u0119 jest <strong>p\u0142aska i otwarta powierzchnia<\/strong> np. auf den Fussballplatz, auf den Parkplatz, usw.\u00a0 albo miejsce, kt\u00f3re znajduje si\u0119 wy\u017cej od nas na przyk\u0142ad auf den Turm, auf den Berg gehen usw.<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>kiedy wybieramy si\u0119 na jak\u0105\u015b<strong> imprez\u0119<\/strong>,\u00a0 na przyk\u0142ad auf die Reise, auf die Jagd , auf die Party gehen, sich auf den Weg machen (wybiera\u0107 si\u0119 w drog\u0119)<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>kiedy wybieramy si\u0119 <strong>do instytucji<\/strong>, kt\u00f3ra ma ugruntowan\u0105 pozycj\u0119 na przyk\u0142ad: auf das Rathaus, auf die Post, auf die Bank (cho\u0107 potocznie m\u00f3wimy zur Post, zur Bank gehen)<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>Przyimek pytaj\u0105cy <strong>WOHER?<\/strong> generuje w przypadku 1 i 2 odpowied\u017a <strong>VON<\/strong> (von der Reise von dem Berg), w punkcie trzecim jednak <strong>AUS<\/strong> (aus dem Bank, aus der Post).<\/p>\n<h3>Przyimek <span style=\"color: #ff0000;\">AN<\/span> stosujemy w nast\u0119puj\u0105cych przypadkach (<strong>an = in unmittelbarer N\u00e4he; ganz nah; am Rand von etwas; am Rand von Wasser)<\/strong><\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-2.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2347 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-2-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-2-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-2-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-2.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<ol>\n<li>\n<blockquote><p>kiedy celem naszego przemieszczania si\u0119 jest<strong> brzeg w\u00f3d<\/strong> &#8211; na przyk\u0142ad ans Meer, an den Fluss, an das Ufer, an den Strand, an den Bach, an den See fahren<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>kiedy cel naszego przemieszczania znajduje si\u0119\u00a0 <strong>w bezpo\u015bredniej blisko\u015bci<\/strong> &#8211;\u00a0 na przyk\u0142ad ans Fenster, an den Computer kommen<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<li>\n<blockquote><p>kiedy cel znajduje si\u0119 <strong>na brzegu<\/strong> czego\u015b &#8211; na przyk\u0142ad an den Strand, an das Ufer, an die Wand<\/p><\/blockquote>\n<\/li>\n<\/ol>\n<p>Przyimek pytaj\u0105cy <strong>WOHER?<\/strong> powoduje prost\u0105 odpowied\u017a przyimek <strong>VON.<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-3.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2348 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-3-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-3-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-3-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-3.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p><strong>UWAGA!<\/strong> \u00a0 Kiedy stosujemy przyimek AN lub AUF (wohin?) odpowied\u017a brzmi zawsze VON (woher?)<\/p>\n<p>Wida\u0107 to na nast\u0119puj\u0105cym schemacie:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-5.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2352 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-5-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-5-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-5-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-5.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Reasumuj\u0105c &#8211; warto zapami\u0119ta\u0107 nast\u0119puj\u0105c\u0105 prawid\u0142owo\u015b\u0107:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-7.png\"><img decoding=\"async\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2355 aligncenter\" src=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-7-300x251.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-7-300x251.png 300w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-7-768x644.png 768w, https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/UN-7.png 940w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Dla bardziej zaawansowanych uczni\u00f3w polecam<a href=\"https:\/\/deutschlernerblog.de\/lokale-praepositionen-deutsch-ortsangaben-wo-wohin-woher\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> blog<\/a>, w kt\u00f3rym wyja\u015bnione s\u0105 wszelkie niuanse stosowania przyimka pytaj\u0105cego WO? WOHIN? WOHER? (wyja\u015bniania s\u0105 po niemiecku)<\/p>\n<p>W ten spos\u00f3b potrafimy bezb\u0142\u0119dnie przemieszcza\u0107 si\u0119 w przestrzeni &#8211; oczywi\u015bcie po niemiecku:)<\/p>\n<p>Teraz przet\u0142umaczenie tytu\u0142u nie powinno sprawi\u0107 k\u0142opotu. Zostawiam je wi\u0119c Tobie. \ud83d\ude42<\/p>\n<div><em>Spodoba\u0142 Ci si\u0119 ten artyku\u0142?<\/em><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8221; Wohin?&#8221; &#8211; przyimki AN i\u00a0 AUF Polski przyimek\u00a0NAD\u00a0 &#8211; t\u0142umaczony jest na j\u0119zyk niemiecki\u00a0 jako\u00a0\u00a0AN, za\u015b\u00a0 polski przyimek NA\u00a0&#8211;<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":775,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[8],"tags":[96,97,15,64,65,47],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/761"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=761"}],"version-history":[{"count":18,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/761\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2359,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/761\/revisions\/2359"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/775"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=761"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=761"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=761"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}