{"id":782,"date":"2018-04-17T17:46:17","date_gmt":"2018-04-17T17:46:17","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=782"},"modified":"2018-04-17T17:46:17","modified_gmt":"2018-04-17T17:46:17","slug":"fragen-antworten-also","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/fragen-antworten-also\/","title":{"rendered":"&#8222;ALSO&#8230;&#8221; &#8211; dlaczego nie nale\u017cy u\u017cywa\u0107 tego zwrotu?"},"content":{"rendered":"<p>Podczas dyskusji padaj\u0105 pytania &#8211; potrzebujemy czasu aby znale\u017a\u0107 odpowiedzie\u0107.\u00a0 &#8222;Schlagfertigkeit&#8221; nie jest bynajmniej \u0142atwym zadaniem..<\/p>\n<p>Jakiego rodzaju mog\u0105 to by\u0107 pytania? Podam par\u0119 przyk\u0142ad\u00f3w.<\/p>\n<blockquote><p><strong>Mich w\u00fcrde interessieren, ob\/warum\/wie&#8230;<\/strong> &#8211; Ciekawi mnie, czy\/dlaczego\/jak&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ich w\u00fcrde gerne noch mehr \u00fcber&#8230;\u00a0 wissen.<\/strong> &#8211; Ch\u0119tnie dowiedzia\u0142(a)bym si\u0119 co\u015b na temat&#8230;<\/p>\n<p><strong>K\u00f6nnten Sie\/k\u00f6nntest du mir bitte noch einmal erkl\u00e4ren, wie\/warum&#8230;<\/strong> &#8211; Czy mog\u0142aby\u015b mi jeszcze raz wyja\u015bni\u0107, jak\/dlaczego&#8230;<\/p>\n<p><strong>Eine Sache ist mir nicht ganz klar geworden. Und n\u00e4mlich&#8230;<\/strong> &#8211; Jedna sprawa nie jest dla mnie jeszcze jasna, a mianowicie&#8230;<\/p>\n<p><strong>Wie stehen Sie zum Thema&#8230;?\u00a0<\/strong>&#8211; Jakie jest Pana zdanie na temat&#8230;?<\/p><\/blockquote>\n<p>Potrzebujemy troch\u0119 czasu, aby zastanowi\u0107 si\u0119 nad odpowiedzi\u0105. Z pewno\u015bci\u0105 nie powinni\u015bmy ani zbyt d\u0142ugo milcze\u0107, ani g\u0142o\u015bno my\u015ble\u0107 (hm, mmm), ani zas\u0142ania\u0107 si\u0119 nie\u015bmiertelnym &#8222;ALSO&#8230;..&#8221; (a wi\u0119c&#8230;)<\/p>\n<p>Proponuj\u0119 przyswoi\u0107 sobie par\u0119 zwrot\u00f3w obliczonych na zyskanie czasu do namys\u0142u.<\/p>\n<p>S\u0105 to nast\u0119puj\u0105ce zwroty:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Mit dieser Frage sprechen Sie einen interessanten Punkt an. <\/strong>&#8211; Tym pytaniem poruszy\u0142(a) Pan\/Pani interesuj\u0105ce zagadnienie.<\/p>\n<p><strong>Ihre Frage zeigt mir, dass mein Grundgedanke noch nicht deutlich geworden ist<\/strong>. &#8211; Pa\u0144skie pytanie dowodzi, \u017ce moja my\u015bl przewodnia nie zosta\u0142a jasno przedstawiona.<\/p>\n<p><strong>Vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage, auf die ich gerne eingehe.<\/strong> &#8211; Dzi\u0119kuj\u0119 za to pytanie, na kt\u00f3re ch\u0119tnie odpowiem.<\/p>\n<p><strong>Das ist eine gute Frage, die mich auch besch\u00e4ftigt (hat).<\/strong> &#8211; To dobre pytanie. To zagadnienie jest r\u00f3wnie\u017c dla mnie wa\u017cne\/frapuj\u0105ce.<\/p>\n<p><strong>Das ist eine gute Frage, die ich mir oft gestellt habe<\/strong>. &#8211; To dobre pytanie, kt\u00f3re i ja sobie cz\u0119sto stawiam.<\/p>\n<p><strong>Vielen Dank f\u00fcr diesen wertvollen Hinweis<\/strong>. &#8211; Dzi\u0119kuj\u0119 za t\u0119 cenn\u0105 wskaz\u00f3wk\u0119.<\/p>\n<p><strong>Das ist ein weiterer interssanter Punkt.<\/strong> &#8211; To jest nast\u0119pne ciekawe zagadnienie.<\/p>\n<p><strong>Das will ich Ihnen gerne erkl\u00e4ren.<\/strong> &#8211; Ch\u0119tnie to wyja\u015bni\u0119.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Mamy jeszcze inn\u0105 mo\u017cliwo\u015b\u0107 zyskania na czasie. A mianowicie mo\u017cemy nawi\u0105za\u0107 do problemu, kt\u00f3ry zosta\u0142 poruszony w pytaniu. W jaki spos\u00f3b? O tym zagadnieniu napisa\u0142am w po\u015bcie <a href=\"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/das-problem\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">&#8222;Bezproblemowo o problemie&#8221;\u00a0<\/a><\/p>\n<p>Mo\u017cna znale\u017a\u0107 bez trudu ekwiwalent j\u0119zykowy dla nie\u015bmiertelnego ALSO!<\/p>\n<div><em>Spodoba\u0142 Ci si\u0119 ten artyku\u0142?<\/em><\/div>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Podczas dyskusji padaj\u0105 pytania &#8211; potrzebujemy czasu aby znale\u017a\u0107 odpowiedzie\u0107.\u00a0 &#8222;Schlagfertigkeit&#8221; nie jest bynajmniej \u0142atwym zadaniem.. Jakiego rodzaju mog\u0105 to<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":820,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[98,64,65,47,82,42,99,23],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/782"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=782"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/782\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":821,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/782\/revisions\/821"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/820"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=782"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=782"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=782"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}