{"id":826,"date":"2018-04-26T17:17:21","date_gmt":"2018-04-26T17:17:21","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=826"},"modified":"2018-04-26T17:17:21","modified_gmt":"2018-04-26T17:17:21","slug":"vorschlag-propozycja","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/vorschlag-propozycja\/","title":{"rendered":"A co by\u015b powiedzia\u0142a, gdybym&#8230;?"},"content":{"rendered":"<h2>Der Vorschlag &#8211; propozycja. Jak j\u0105 sk\u0142ada\u0107, jak reagowa\u0107?<\/h2>\n<h4>Na propozycj\u0119 mo\u017cemy zareagowa\u0107 w nast\u0119puj\u0105cy spos\u00f3b:<\/h4>\n<blockquote>\n<ul>\n<li>zgodzi\u0107 si\u0119 (Einwilligung\/Zustimmung)<\/li>\n<li>odrzuci\u0107 j\u0105 (Ablehnung)<\/li>\n<li>od\u0142o\u017cy\u0107 decyzj\u0119 na po\u017cniej (Z\u00f6gern)<\/li>\n<li>poda\u0107 kontrpropozycj\u0119 (einen Gegenvorschlag machen)<\/li>\n<li>zgodzi\u0107 si\u0119 na jakie\u015b rozwi\u0105zanie (sich auf eine L\u00f6sung einigen)<\/li>\n<li>\n<div>wynegocjowa\u0107 rozwi\u0105zanie (eine L\u00f6sung aushandeln)<\/div>\n<div><\/div>\n<\/li>\n<\/ul>\n<\/blockquote>\n<h3>W jaki spos\u00f3b mo\u017cna komu\u015b <span style=\"color: #0000ff;\">zaproponowa\u0107<\/span> np. wsp\u00f3lne przedsi\u0119wzi\u0119cie?<\/h3>\n<p>Oto przydatne s\u0142ownictwo:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Wie w\u00e4re es mit folgendem Vorschlag?<\/strong> A co by\u015b powiedzia\u0142(a) na nast\u0119puj\u0105c\u0105 propozycj\u0119?<\/p>\n<p><strong>Ich h\u00e4tte einen Vorschlag<\/strong>. &#8211; Mam nast\u0119puj\u0105c\u0105 propozycj\u0119.<\/p>\n<p><strong>Wir k\u00f6nnten vielleicht .. <\/strong>Mo\u017ce mogliby\u015bmy&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ich m\u00f6chte etwas vorschlagen<\/strong>. &#8211; Chcia\u0142(a)bym co\u015b zaproponowa\u0107.<\/p>\n<p><strong>Ich schlage vor, etwas zu tun.<\/strong> &#8211; Proponuje zrobi\u0107 to tak.<\/p>\n<p><strong>Ich w\u00fcrde gern einen\/den Vorschlag machen.\u00a0<\/strong> &#8211; Ch\u0119tnie co\u015b zaproponuj\u0119.<\/p>\n<p><strong>Wir k\u00f6nnten z.B Folgendes tun:&#8230;<\/strong>&#8211; Mogliby\u015bmy zrobi\u0107 nast\u0119puj\u0105c\u0105 rzecz:&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ich bin daf\u00fcr, dass&#8230;<\/strong> &#8211; Jestem za tym, aby&#8230;<\/p>\n<p><strong>Was halten Sie davon\/h\u00e4ltst du davon,&#8230;<\/strong> &#8211; A co uwa\u017ca Pan\/Pani\/ty o planie, aby&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<h3>W nast\u0119puj\u0105cy spos\u00f3b mo\u017cemy wyrazi\u0107 <span style=\"color: #0000ff;\">zgod\u0119<\/span>:<\/h3>\n<blockquote><p><strong>Das ist keine schlechte Idee!<\/strong> &#8211; To jest niez\u0142y pomys\u0142.<\/p>\n<p><strong>Einverstanden damit.<\/strong> &#8211; Zgoda na to.<\/p>\n<p><strong>Das h\u00f6rt sich gut an<\/strong>. &#8211; To brzmi ciekawie.<\/p>\n<p><strong>Na, klar!<\/strong> &#8211; Jasne!<\/p>\n<p><strong>Super\/toll\/!<\/strong>&#8211; \u015awietny pomys\u0142!<\/p><\/blockquote>\n<h3>Kiedy propozycja wydaje si\u0119 nie do przyj\u0119cia, wyra\u017camy <span style=\"color: #0000ff;\">brak aprobaty<\/span> w nast\u0119puj\u0105cy spos\u00f3b:<\/h3>\n<blockquote><p><strong>Das halte ich nicht f\u00fcr eine gute Idee!<\/strong> &#8211; Nie uwa\u017cam tego za dobry pomys\u0142!<\/p>\n<p><strong>Da kann ich leider nicht mitmachen!<\/strong>\u00a0 &#8211; Obawiam si\u0119, \u017ce nie mog\u0119 w tym uczestniczy\u0107.<\/p>\n<p><strong>Ich f\u00fcrchte, das kommt (f\u00fcr mich) nicht in Frage!<\/strong> &#8211; Obawiam si\u0119, \u017ce nie wchodzi to w gr\u0119.<\/p>\n<p><strong>Ich bin gegen diese Idee.<\/strong> &#8211; Jestem przeciwny(a) temu pomys\u0142owi.<\/p><\/blockquote>\n<p>Oczywi\u015bcie mo\u017cemy by\u0107 nie do ko\u0144ca zdecydowani na konkretne rozwi\u0105zanie. By\u0107 mo\u017ce nie odpowiadaj\u0105 nam ani warunki ani sama propozycja, a nie chcemy odmow\u0105 nikogo urazi\u0107. Pozostaje nam enigmatyczne <strong><span style=\"color: #0000ff;\">odwlekanie<\/span> <\/strong>podj\u0119cia konkretnej decyzji. S\u0142u\u017c\u0105 do tego nast\u0119puj\u0105ce zwroty:<\/p>\n<blockquote><p><strong>Also, ich weiss nicht.<\/strong> &#8211; No c\u00f3\u017c &#8211; nie wiem.<\/p>\n<p><strong>Ich muss mir das noch \u00fcberlegen.<\/strong> &#8211; Musz\u0119 to jeszcze rozwa\u017cy\u0107<\/p>\n<p><strong>Das kann ich noch nicht sagen. <\/strong>&#8211; Nie mog\u0119 jeszcze powiedzie\u0107.<\/p>\n<p><strong>Mal sehen <\/strong>&#8211; Zobaczymy.<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Warto nauczy\u0107 si\u0119 kilka zwrot\u00f3w, by zab\u0142ysn\u0105\u0107 w konwersacji \ud83d\ude42<\/p>\n<p>W nast\u0119pnym wpisie zajm\u0119 si\u0119 s\u0142ownictwem u\u0142atwiaj\u0105cym sk\u0142adanie kontrpropozycji i szukania kompromisu.<\/p>\n<p><em>Spodoba\u0142 Ci si\u0119 ten artyku\u0142?<\/em><\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Der Vorschlag &#8211; propozycja. Jak j\u0105 sk\u0142ada\u0107, jak reagowa\u0107? Na propozycj\u0119 mo\u017cemy zareagowa\u0107 w nast\u0119puj\u0105cy spos\u00f3b: zgodzi\u0107 si\u0119 (Einwilligung\/Zustimmung) odrzuci\u0107<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":852,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[64,65,101,47,41,100,23],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=826"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":855,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826\/revisions\/855"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/852"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=826"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=826"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=826"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}