{"id":911,"date":"2018-05-16T17:14:18","date_gmt":"2018-05-16T17:14:18","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=911"},"modified":"2018-05-16T17:28:51","modified_gmt":"2018-05-16T17:28:51","slug":"entschuldigung","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/entschuldigung\/","title":{"rendered":"Entschuldigung! Przeprosiny"},"content":{"rendered":"<h3>Entschuligung! Entschuldigen Sie, bitte&#8230;<\/h3>\n<p>Te zwroty zna ka\u017cdy, kto uczy\u0142 si\u0119 cho\u0107 kr\u00f3tko j\u0119zyka niemieckiego. Zwroty te u\u017cywane by\u0142y przy okazji orientacji w mie\u015bcie (Stadtorientierung). Na przyk\u0142ad<\/p>\n<blockquote><p>Entschuldigung! Wie komme ich zum Bahnhof?<\/p>\n<p>Entschuldigen Sie bitte. Wo befindet sich hier das Rathaus?<\/p><\/blockquote>\n<p>Czasami zdarzaj\u0105 si\u0119 jednak sytuacje, w kt\u00f3rych pope\u0142nili\u015bmy jak\u0105\u015b gaf\u0119, niechc\u0105cy lub przez ma\u0142\u0105 niezr\u0119czno\u015b\u0107 popsuli\u015bmy jaki\u015b przedmiot, nieostro\u017cnie obeszli\u015bmy si\u0119 z jakim\u015b przedmiotem lub te\u017c nasza wypowied\u017a zosta\u0142a \u017ale zrozumiana, co mog\u0142o wywo\u0142a\u0107 mniejsz\u0105 (lub wi\u0119ksz\u0105) konsternacj\u0119. Opr\u00f3cz przeprosin i wyraz\u00f3w ubolewania mo\u017cemy wyrazi\u0107 ch\u0119\u0107 naprawienia naszego b\u0142\u0119du lub pomy\u0142ki.<\/p>\n<p>Oto zwroty przydatne w takich sytuacjach.<\/p>\n<blockquote><p><strong>Ich m\u00f6chte mich bei Ihnen\/dir entschuldigen.\u00a0 <\/strong><em>&#8211; Chcia\u0142abym ci\u0119\/pani\u0105\/pana przeprosi\u0107.<\/em><\/p>\n<p><strong>Entschuldigen Sie bitte. Das war wirklich keine Absicht. &#8211; <\/strong><em>Prosz\u0119 mi wybaczy\u0107. To nie by\u0142o zrobione specjalnie.<\/em><\/p>\n<p><strong>Tut mir wirklich Leid. Da habe ich mich vertan. <\/strong><em>&#8211; Przykro mi. Pomyli\u0142em\/am si\u0119. Np. Ich habe mich in der T\u00fcr vertan.<\/em><\/p>\n<p><strong>Nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel. &#8211; <\/strong><em>Prosz\u0119 nie bra\u0107 mi tego za z\u0142e.<\/em><\/p>\n<p><strong>Entschuldigung! Das war nicht so gemeint! &#8211; <\/strong><em>Przepraszam, nie to mia\u0142am\/mia\u0142em na my\u015bli.<\/em><\/p>\n<p><strong>Oh, das tut mir aber Leid. Wie kann ich das wieder gutmachen? &#8211; <\/strong><em>Tak mi przykro, jak mog\u0119 to naprawi\u0107?<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Reakcja na przeprosiny mo\u017ce by\u0107 tylko uprzejma \ud83d\ude42 &#8211; co najwy\u017cej lekko oboj\u0119tna, ale na pewno nie pe\u0142na z\u0142o\u015bci! Jeste\u015bmy przecie\u017c lud\u017ami dobrze wychowanymi, a to zobowi\u0105zuje! Oto przyk\u0142adowe mo\u017cliwo\u015bci odpowiedzi na przeprosiny.<\/p>\n<blockquote><p><strong>Macht nichts. &#8211; <\/strong><em>Nie szkodzi.<\/em><\/p>\n<p><strong>Na, so was kann ja mal passieren. &#8211; <\/strong><em>Zdarza si\u0119.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Wa\u017cna jest nasza wyrozumia\u0142o\u015b\u0107 i ch\u0119\u0107 dostrze\u017cenia \u017calu z powodu jakiej\u015b niezr\u0119czno\u015bci czy b\u0142\u0119du osoby przepraszaj\u0105cej.<\/p>\n<p>Wymienione s\u0142ownictwo nie jest jedyne w wyra\u017caniu ubolewania lub przeprosin. Do synonim\u00f3w zwrotu &#8222;Entschuldigung&#8221; nale\u017c\u0105 r\u00f3wnie\u017c inne\u00a0 &#8211; takie jak &#8222;Verzeihung&#8221;, &#8222;Nachsicht&#8221;, &#8222;Bedauern&#8221; lub &#8222;Vergebung&#8221;. Czym one si\u0119 r\u00f3\u017cni\u0105? Jakie maj\u0105 znaczenie? W jakich sytuacjach u\u017cywamy tych zwrot\u00f3w.<\/p>\n<p>B\u0119dzie to tematem nast\u0119pnego wpisu. Podam przyk\u0142ady zda\u0144 (wraz z t\u0142umaczeniem na j\u0119zyk polski). Zach\u0119cam do zapoznania si\u0119 z tre\u015bci\u0105 nast\u0119pnego wpisu \ud83d\ude42<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Entschuligung! Entschuldigen Sie, bitte&#8230; Te zwroty zna ka\u017cdy, kto uczy\u0142 si\u0119 cho\u0107 kr\u00f3tko j\u0119zyka niemieckiego. Zwroty te u\u017cywane by\u0142y przy<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":922,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[4],"tags":[69,25,47,36,106,23],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/911"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=911"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/911\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":926,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/911\/revisions\/926"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/922"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=911"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=911"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=911"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}