{"id":986,"date":"2018-05-30T17:45:01","date_gmt":"2018-05-30T17:45:01","guid":{"rendered":"http:\/\/prosty-niemiecki.pl\/?p=986"},"modified":"2018-05-30T17:45:01","modified_gmt":"2018-05-30T17:45:01","slug":"mitleid-wspolczucie","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/slownictwo\/mitleid-wspolczucie\/","title":{"rendered":"Mitleid &#8211; o tym, jak wyrazi\u0107 wsp\u00f3\u0142czucie"},"content":{"rendered":"<h3>Man empf\u00e4ngt ein gro\u03b2es Mitleid mit jemandem. Wsp\u00f3\u0142czujemy komu\u015b.<\/h3>\n<div class=\"runseg\"><span class=\"hvr\">Po niemiecku &#8222;das Mitleid&#8221; oznacza emocj\u0119 odczuwan\u0105 w sytuacjach, kiedy pragniemy kogo\u015b pocieszy\u0107, pom\u00f3c lub nie zadawa\u0107 mu b\u00f3lu. (<\/span><span class=\"hvr\">Gef\u00fchl,<\/span> <span class=\"hvr\">jdn<\/span> <span class=\"hvr\">tr\u00f6sten<\/span> <span class=\"hvr\">oder<\/span> in <span class=\"hvr\">Not<\/span> <span class=\"hvr\">helfen<\/span> <span class=\"hvr\">oder<\/span> <span class=\"hvr\">nicht<\/span> <span class=\"hvr\">qu\u00e4len<\/span> zu <span class=\"hvr\">wollen). <\/span><\/div>\n<p>Na ka\u017cdym kroku zdarzaj\u0105 si\u0119 takie sytuacje, w kt\u00f3rych pragniemy wyrazi\u0107 swoje wsp\u00f3\u0142czucie komu\u015b, kto prze\u017cywa k\u0142opoty, boryka si\u0119 z trudno\u015bciami. Smutek maluje si\u0119 na jego twarzy, cz\u0119sto potrzebuje wsparcia. A my pragniemy wesprze\u0107 go cho\u0107by dobrym s\u0142owem.<\/p>\n<p>Jak to wyrazi\u0107 po niemiecku? Oto przyk\u0142ady s\u0142ownictwa bardzo przydatnego w takich sytuacjach.<\/p>\n<blockquote><p><strong>Ich kann mit dir\/Ihnen mitf\u00fchlen.<\/strong><em> Wsp\u00f3\u0142czuj\u0119 ci\/Pani\/Panu\/Pa\u0144stwu bardzo.<br \/>\n<\/em><\/p>\n<p><strong>Ich kann deine\/Ihre Situation gut verstehen<\/strong>. <em>Mog\u0119 zrozumie\u0107 twoj\u0105\/Pa\u0144stwa sytuacj\u0119.<\/em><\/p>\n<p><strong>Ich kann verstehen, dass du\/Sie traurig bist\/sind<\/strong>. <em>Mog\u0119 zrozumie\u0107, \u017ce jest ci\/Pa\u0144stwu trudno.<\/em><\/p>\n<p><strong>Ich kann verstehen, dass du\/Sie entt\u00e4uscht bist\/sind<\/strong>.<em> Mog\u0119 zrozumie\u0107 twoje\/Pa\u0144stwa rozczarowanie.<\/em><\/p>\n<p><strong>Das muss sehr schwer f\u00fcr dich\/Sie sein.\u00a0<\/strong> <em>To musi by\u0107 trudne dla ciebie\/Pa\u0144stwa.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Mo\u017cemy poprzesta\u0107 na wyra\u017ceniu swojego wsp\u00f3\u0142czucia. Niemniej mo\u017cna spr\u00f3bowa\u0107 pocieszy\u0107 kogo\u015b, kto znalaz\u0142 si\u0119 w trudnej sytuacji. Z pewno\u015bci\u0105 s\u0142owa te mog\u0105 dzia\u0142a\u0107 uspakajaj\u0105co!<\/p>\n<blockquote><p><strong>Deswegen geht doch die Welt nicht unter!<\/strong> <em>\u015awiat si\u0119 od tego nie zawali!<\/em><\/p>\n<p><strong>Es wird schon nicht so schlimm sein<\/strong>. <em>Nie b\u0119dzie tak \u017ale.<\/em><\/p>\n<p><strong>Keine Sorge. Das wird schon klappen<\/strong>.\u00a0 <em>Nie martw si\u0119! Jako\u015b si\u0119 u\u0142o\u017cy.<\/em><\/p>\n<p><strong>Keine Panik (auf der Titanik!) Das wirst du schon schaffen<\/strong>. <em>Bez paniki. Dasz sobie rad\u0119.<\/em><\/p>\n<p><strong>Es ist doch nichts weiter passier<\/strong>t. <em>Na szcz\u0119\u015bcie nic gorszego si\u0119 nie sta\u0142o.<\/em><\/p>\n<p><strong>Das kann doch jedem mal passsieren.<\/strong> <em>Takie rzeczy zdarzaj\u0105 si\u0119 ka\u017cdemu.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Je\u015bli dodamy do tych zwrot\u00f3w wyrazy ubolewania, mo\u017cemy by\u0107 pewni, \u017ce potrafimy udzieli\u0107 cz\u0119sto tak potrzebnego wsparcia.<\/p>\n<blockquote><p><strong>Das ist aber schade<\/strong>. <em>Jaka szkoda!<\/em><\/p>\n<p><strong>Das ist ja furchbar!<\/strong> <em>To okropne!<\/em><\/p>\n<p><strong>Wie unangenehm!<\/strong> <em>Jak nieprzyjemnie!<\/em><\/p>\n<p><strong>Oh, das tut mir aber Leid.<\/strong> <em>Jak\u017ce mi przykro.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>W \u017cyciu zdarzaj\u0105 si\u0119 r\u00f3\u017cne sytuacje, mniej lub bardziej nieprzyjemne. Potrafimy ju\u017c wyrazi\u0107 wsp\u00f3\u0142czucie lub ubolewanie. Potrafimy r\u00f3wnie\u017c (lepiej lub gorzej) pociesza\u0107. Zupe\u0142nie inaczej wyrazimy swoje wsp\u00f3\u0142czucie w obliczu \u015bmierci.<\/p>\n<p>O tym, jak wyrazi\u0107 swoje wsp\u00f3\u0142czucie prywatnie lub oficjalnie na wie\u015b\u0107 o czyim\u015b zgonie b\u0119dzie traktowa\u0142 nast\u0119pny wpis.<\/p>\n<div class=\"fb-like\" data-share=\"true\" data-width=\"450\" data-show-faces=\"true\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Man empf\u00e4ngt ein gro\u03b2es Mitleid mit jemandem. Wsp\u00f3\u0142czujemy komu\u015b. Po niemiecku &#8222;das Mitleid&#8221; oznacza emocj\u0119 odczuwan\u0105 w sytuacjach, kiedy pragniemy<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":1000,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[111,4],"tags":[47,34,113,42,23,112,27],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/986"}],"collection":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=986"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/986\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1001,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/986\/revisions\/1001"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1000"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=986"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=986"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/prosty-niemiecki.pl\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=986"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}